<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251016071554">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2025-20707</identificador>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <departamento codigo="9595">Ministerio para la Transformación Digital y de la Función Pública</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <fecha_disposicion>20251006</fecha_disposicion>
    <numero_oficial/>
    <titulo>Resolución de 6 de octubre de 2025, de la Dirección General de la Función Pública, por la que se publica la adjudicación del puesto de trabajo reservado al personal funcionario de administración local con habilitación de carácter nacional, por el sistema de libre designación.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251016</fecha_publicacion>
    <diario_numero>249</diario_numero>
    <seccion>2</seccion>
    <subseccion>A</subseccion>
    <pagina_inicial>135100</pagina_inicial>
    <pagina_final>135100</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/16/pdfs/BOE-A-2025-20707.pdf</url_pdf>
    <url_epub/>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
    <estatus_legislativo/>
    <fecha_vigencia/>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <fecha_derogacion/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <fecha_anulacion/>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estado_consolidacion codigo="0"/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <materias/>
    <notas/>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
    <alertas/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">De conformidad con lo dispuesto en el apartado sexto del artículo 92 bis de la Ley 7/1985, de 2 de abril, reguladora de las Bases del Régimen Local, así como en el artículo 46 del Real Decreto 128/2018, de 16 de marzo, por el que se regula el régimen jurídico de los funcionarios de Administración Local con habilitación de carácter nacional, y en uso de las competencias conferidas en el Real Decreto 210/2024, de 27 de febrero, por el que se establece la estructura orgánica básica del Ministerio para la Transformación Digital y de la Función Pública,</p>
    <p class="parrafo">Esta Dirección General acuerda publicar la adjudicación por el sistema de libre designación del puesto de Interventor/a adjunto/a, clase primera del Ayuntamiento de Barcelona reservado al personal funcionario de Administración Local con habilitación de carácter nacional, en los términos que se relacionan en el anexo adjunto.</p>
    <p class="parrafo">La toma de posesión se efectuará conforme a lo dispuesto en el artículo 41 del Real Decreto 128/2018, de 16 de marzo, por el que se regula el régimen jurídico de los funcionarios de Administración Local con habilitación de carácter nacional.</p>
    <p class="parrafo_2">Contra la presente resolución, que pone fin a la vía administrativa, podrá interponerse potestativamente, recurso de reposición, en el plazo de un mes, ante esta Dirección General, o recurso contencioso - administrativo en el plazo de dos meses ante el Tribunal Superior de Justicia de Madrid, de conformidad con lo dispuesto en los artículos 123 y 124 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, así como en los artículos 10.1 i) y 14.2 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, Reguladora de la Jurisdicción Contencioso-Administrativa, y sin perjuicio de cualquier otro recurso que se pudiera interponer.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 6 de octubre de 2025.–La Directora General de la Función Pública, María Isabel Borrel Roncalés.</p>
    <p class="anexo">ANEXO</p>
    <p class="parrafo_2">Corporación: Ayuntamiento de Barcelona.</p>
    <p class="parrafo">Denominación del puesto: Interventor/a adjunto/a, clase primera.</p>
    <p class="parrafo">Publicación, en extracto, de la convocatoria: Resolución de 7 de julio de 2025, de la Dirección General de la Función Pública, por la que se publica la convocatoria para la provisión de puesto de trabajo reservado al personal funcionario de administración local con habilitación de carácter nacional (Publicada en el «Boletín Oficial del Estado» de fecha 15 de julio de 2025).</p>
    <p class="parrafo">Resolución de adjudicación: DA 7196/2025 de fecha 4 de septiembre de 2025.</p>
    <p class="parrafo">Adjudicatario/a: María Carmen Torres Morales con DNI: ***0623**.</p>
    <p class="parrafo">Subescala y categoría: Intervención-Tesorería, categoría superior.</p>
  </texto>
</documento>
