<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251016071554">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2025-37364</identificador>
    <departamento codigo="9586">Ministerio de Transportes y Movilidad Sostenible</departamento>
    <titulo>Anuncio de la Demarcación de Carreteras del Estado en la Comunidad Valenciana sobre la aprobación del expediente de información pública y definitiva del proyecto de trazado "Construcción de base de vialidad invernal. Carretera N-330, p.k. 255+840. T.M. de Vallanca. Provincia de Valencia". Clave 37-V-50375.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251016</fecha_publicacion>
    <diario_numero>249</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <numero_anuncio>A250046964</numero_anuncio>
    <pagina_inicial>59377</pagina_inicial>
    <pagina_final>59378</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/16/pdfs/BOE-B-2025-37364.pdf</url_pdf>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo=""/>
    <tipo codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <ambito_geografico/>
    <materias/>
    <materias_cpv/>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Mediante Resolución de fecha 25 de agosto de 2025, el Secretario de Estado de Transportes y Movilidad Sostenible, por delegación del Ministro de Transportes y Movilidad Sostenible (Orden TMA/1007/2021, modificada por Orden TMA/355/2023 y disposición adicional quinta del R.D. 253/2024), ha resuelto:</p>
    <p class="parrafo">1. Aprobar el Expediente de Información Pública y, definitivamente, el proyecto de trazado "Construcción de base de vialidad invernal. Carretera N-330, p.k. 255+840. T.M. de Vallanca. Provincia de Valencia", con un presupuesto estimado Base de Licitación (IVA incluido) de 373.275,09 €.</p>
    <p class="parrafo">2. Ordenar que se redacte un proyecto de construcción que dé cumplimiento a las prescripciones que son el resultado de la admisión de alegaciones presentadas en el procedimiento de información pública.</p>
    <p class="parrafo">3. Ordenar que la Demarcación de Carreteras del Estado en la Comunidad Valenciana dé traslado de la presente Resolución según lo dispuesto en los artículos 4 y 40 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas.</p>
    <p class="parrafo">4. Ordenar que la Demarcación de Carreteras del Estado en la Comunidad Valenciana lleve a cabo los trámites necesarios para que la presente Resolución sea publicada en el Boletín Oficial del Estado.</p>
    <p class="parrafo">Asimismo, mediante Resolución de 30 de septiembre de 2025 del Secretario de Estado de Transportes y Movilidad Sostenible, por delegación del Ministro de Transportes y Movilidad Sostenible (Orden TMA/1007/2021, modificada por Orden TMA/355/2023 y disposición adicional quinta del R.D. 253/2024), se resuelve la aprobación complementaria del expediente de información pública y definitiva del citado proyecto de trazado "Construcción de base de vialidad invernal. Carretera N-330, p.k. 255+840. T.M. de Vallanca. Provincia de Valencia" con el siguiente contenido.</p>
    <p class="parrafo">Con fecha 25-08-2025 se aprobó el Expediente de Información Pública y definitivamente el Proyecto de Trazado.</p>
    <p class="parrafo">Es preciso realizar expropiaciones para la ejecución de las obras. Dado que en la resolución de aprobación provisional del Proyecto de Trazado se declaró la urgencia del proyecto a los fines de expropiación de los bienes y derechos comprendidos en el replanteo del proyecto y en la reposición de servicios afectados, la presente aprobación implica la urgencia a los fines de expropiación, en virtud del artículo 12 de la Ley 37/2015, de 29 de septiembre, de Carreteras.</p>
    <p class="parrafo">Por consiguiente, en aplicación del artículo 12 de la Ley 37/2015, de 29 de septiembre, de Carreteras, se ordena a la Demarcación de Carreteras del Estado en la Comunidad Valenciana, la incoación del expediente de expropiación de los terrenos necesarios y que incluya el proyecto referenciado en el Programa de Expropiaciones vigente.</p>
    <p class="parrafo">Las indicadas resoluciones ponen fin a la vía administrativa, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 114.1.c de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas. Contra ellas se puede interponer recurso potestativo de reposición ante el Sr. Ministro del Departamento, en el plazo de un (1) mes, o bien directamente recurso contencioso-administrativo ante la Audiencia Nacional en el plazo de dos (2) meses, a partir del día siguiente al de su publicación en el Boletín Oficial del Estado, sin que quepa formular el recurso contencioso-administrativo hasta que sea resuelto expresamente o se haya producido la desestimación presunta del recurso de reposición interpuesto.</p>
    <p class="parrafo">Dichas resoluciones podrán consultarse en la dirección web siguiente del Ministerio de Transportes y Movilidad Sostenible a partir de la publicación de este anuncio en el BOE: https://www.transportes.gob.es/el-ministerio/buscador-participacion-publica</p>
    <p class="parrafo">Lo que se comunica para general conocimiento.</p>
    <p class="parrafo">Valencia, 8 de octubre de 2025.- El Ingeniero Jefe de la Demarcación de Carreteras, Guillermo Llopis Serrano.</p>
  </texto>
</documento>
