<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251010071604">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2025-36561</identificador>
    <departamento codigo="9536">Otros Entes</departamento>
    <titulo>Anuncio de la Comunidad de Regantes de Villafranca de la Sierra sobre convocatoria de Junta.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251010</fecha_publicacion>
    <diario_numero>244</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <numero_anuncio>A250045973</numero_anuncio>
    <pagina_inicial>58126</pagina_inicial>
    <pagina_final>58126</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/10/pdfs/BOE-B-2025-36561.pdf</url_pdf>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo=""/>
    <tipo codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <ambito_geografico/>
    <materias/>
    <materias_cpv/>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Se convoca a los comuneros a la Junta general ordinaria que tendrá lugar el día 1 de noviembre de 2025 a las 20:00 horas en primera convocatoria y a las 20:30 horas en segunda en la sala polivalente del ayuntamiento con el siguiente</p>
    <p class="centro_redonda">Orden del día</p>
    <p class="parrafo">Primero.- Lectura y aprobación, si procede, del acta de la Junta general anterior, Semana Santa.</p>
    <p class="parrafo">Segundo.- A) Liquidación de los presupuestos y cuentas generales de la comunidad del ejercicio 2025. &#13;
b) Aprobación de las derramas ejercicio 2025, correspondientes a las acequias de la comunidad y su envío al O.A.R. para su recaudación.</p>
    <p class="parrafo">Tercero.- Presentación, examen y aprobación, si procede, de los presupuestos generales de ingresos y gastos de la comunidad para el ejercicio 2026.</p>
    <p class="parrafo">Cuarto.- Asuntos de la comunidad y presidencia:&#13;
a) Propuesta de actualización de cuadrantes de riegos, turnos y horarios en las acequias de Nava María y La Gargantilla.&#13;
b) Propuestas y resolución de obras de mantenimiento y conservación en acequia madre "Las Canales".&#13;
c) Propuesta y resolución de obra de mantenimiento y conservación en acequia "El Río"&#13;
d) Otros asuntos y obras en la comunidad.</p>
    <p class="parrafo">Quinto.- Carpeta de correspondencia de la comunidad.</p>
    <p class="parrafo">Sexto.- Propuestas, ruegos y preguntas.</p>
    <p class="parrafo"/>
    <p class="parrafo_2">Villafranca de la Sierra, 7 de octubre de 2025.- El Presidente, Francisco Javier Herrera Izquierdo.</p>
  </texto>
</documento>
