<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251010071604">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2025-36529</identificador>
    <departamento codigo="9575">Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico</departamento>
    <titulo>Anuncio de la Confederación Hidrográfica del Duero, O.A., de la Resolución del expediente de modificación de características de concesión de un aprovechamiento de aguas subterráneas, de referencia MC-0097/2025 [(INTEGRA-AYE) AV], con destino a uso ganadero, en los términos municipales de Pozanco y Santo Domingo de las Posadas (Ávila).</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251010</fecha_publicacion>
    <diario_numero>244</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <numero_anuncio>A250045955</numero_anuncio>
    <pagina_inicial>58084</pagina_inicial>
    <pagina_final>58085</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/10/pdfs/BOE-B-2025-36529.pdf</url_pdf>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo=""/>
    <tipo codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <ambito_geografico/>
    <materias/>
    <materias_cpv/>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Examinado el expediente incoado a instancia de Agro-Adaja, S.L. (B05198114) solicitando la modificación de características de concesión de un aprovechamiento de aguas subterráneas, en los términos municipales de Pozanco y Santo Domingo de las Posadas (Ávila), por un volumen máximo anual de 26.399,98 m³, un caudal máximo instantáneo de 4,46 l/s, y un caudal medio equivalente de 0,84 l/s, con destino a uso ganadero, la Presidenta de la Confederación Hidrográfica del Duero, en virtud de la competencia otorgada por el Texto Refundido de la Ley de Aguas, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/2001, de 20 de julio, y de acuerdo con el vigente Reglamento del Dominio Público Hidráulico, ha resuelto, con fecha 2 de octubre de 2025, lo siguiente:</p>
    <p class="parrafo">Anular la inscripción que consta en el Sección B del Registro de Aguas a nombre de D. José Manuel del Pozo Garcinuño con referencia IP-72/2004 (ALBERCA-EPT).</p>
    <p class="parrafo">Autorizar la modificación de características de concesión de aguas subterráneas, de acuerdo con las características y condiciones que figuran en la resolución del expediente referenciado, y cuyas características del derecho son:</p>
    <p class="parrafo">Titular: Agro-Adaja, S.L. (B05198114).</p>
    <p class="parrafo">Tipo de uso: Ganadero (suministro a una explotación de ganado porcino con 3.083 cabezas, siendo 2.690 cerdas con lechones hasta 20 kg; 385 cerdas de reposición y 8 verracos).</p>
    <p class="parrafo">Uso consuntivo: Sí.</p>
    <p class="parrafo">Volumen máximo anual (m³): 26.399,98.</p>
    <p class="parrafo">Caudal máximo instantáneo (l/s): 4,46.</p>
    <p class="parrafo">Caudal medio equivalente (l/s): 0,84.</p>
    <p class="parrafo">Procedencia de las aguas: Masa de agua subterránea 400045-Los Arenales-Tierra de Pinares.</p>
    <p class="parrafo">Plazo por el que se otorga: 30 años desde el día siguiente al de la notificación de la Resolución Modificación de Características de Concesión Administrativa.</p>
    <p class="parrafo">Observación: El titular de la concesión procederá, en el plazo de dos (2) meses desde el día siguiente al de la notificación de la resolución, a sellar debida y completamente el sondeo sito en la actual parcela 436 del polígono 5 del término municipal de Santo Domingo de las Posadas (Ávila), relativo al aprovechamiento de referencia IP-72/2004-AV (ALBERCA-EPT), así como el sondeo situado en la parcela 125 del polígono 4 del término municipal de Pozanco (Ávila) relativo al aprovechamiento de referencia CP-20614-AV, en ambos casos, con material inerte, de tal forma que no quede alterado el flujo subterráneo en el entorno de los mismos y se procederá a la retirada de todos los materiales eléctricos y mecánicos para su reciclado, utilización o traslado a un vertedero autorizado. Las obras de sellado deberán realizarse con el fin de preservar la seguridad, evitar la entrada de contaminantes a las aguas subterráneas y la posible detracción de aguas con posterioridad al sellado de la captación, siguiendo los criterios establecidos el anexo III, parte B del RDPH y se garantizará que la consolidación de los materiales de relleno no origine depresiones significativas en el terreno, según establece el artículo 188 bis del citado Reglamento.</p>
    <p class="parrafo">Título que ampara el derecho: La Resolución de Concesión Administrativa de Concesión, CP-20614-AV, de fecha 11 de junio de 1997. Confederación Hidrográfica del Duero; La Resolución de Transferencia de Titularidad, CP-20614-AV, de fecha 14 de marzo de 2025. Confederación Hidrográfica del Duero, O.A.; La presente Resolución de Modificación de Características de Concesión.</p>
    <p class="parrafo">El contenido íntegro de la resolución de concesión puede conocerse accediendo al correspondiente expediente concesional que se encuentra archivado en las oficinas de esta Confederación Hidrográfica, o a través de la página Web www.chduero.es (Inicio\Servicio al Ciudadano\Información al público\Resoluciones de Concesión).</p>
    <p class="parrafo_2">Valladolid, 3 de octubre de 2025.- El Jefe de Servicio Técnico, Alberto Jesús de Luis Rivera.</p>
  </texto>
</documento>
