<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251015071553">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2025-37236</identificador>
    <departamento codigo="9575">Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico</departamento>
    <titulo>Anuncio de licitación de: Dirección General del Agua. Objeto: Contrato de terminación de las obras de la presa para el abastecimiento de la comarca de San Pedro Manrique. Expediente: 09.124-0004/2111.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251015</fecha_publicacion>
    <diario_numero>248</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>A</subseccion>
    <numero_anuncio>A250046721</numero_anuncio>
    <pagina_inicial>59128</pagina_inicial>
    <pagina_final>59130</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/15/pdfs/BOE-B-2025-37236.pdf</url_pdf>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo="L">Licitación</modalidad>
    <tipo codigo="3">Obras</tipo>
    <procedimiento codigo="1">Abierto</procedimiento>
    <ambito_geografico>Castilla y León</ambito_geografico>
    <materias/>
    <materias_cpv>45000000 Trabajos de construcción</materias_cpv>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <dl>
      <dt>1. Poder adjudicador: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>1.1) Nombre: </dt>
          <dd>Dirección General del Agua.</dd>
          <dt>1.2) Número de identificación fiscal: </dt>
          <dd>S2817039G.</dd>
          <dt>1.3) Dirección: </dt>
          <dd>Plaza de San Juan de la Cruz.</dd>
          <dt>1.4) Localidad: </dt>
          <dd>Madrid.</dd>
          <dt>1.5) Provincia: </dt>
          <dd>Madrid.</dd>
          <dt>1.6) Código postal: </dt>
          <dd>28071.</dd>
          <dt>1.7) País: </dt>
          <dd>España.</dd>
          <dt>1.8) Código NUTS: </dt>
          <dd>ES300.</dd>
          <dt>1.9) Teléfono: </dt>
          <dd>915976769.</dd>
          <dt>1.11) Correo electrónico: </dt>
          <dd>bzn-licitacionessgpe@miteco.es</dd>
          <dt>1.12) Dirección principal: </dt>
          <dd>http://www.miteco.es</dd>
          <dt>1.13) Dirección del perfil de comprador: </dt>
          <dd>https://contrataciondelestado.es/wps/poc?uri=deeplink:perfilContratante&amp;idBp=v3x9SDwisxEQK2TEfXGy%2BA%3D%3D</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>2. Acceso a los pliegos de contratación: </dt>
      <dd>Acceso libre, directo, completo y gratuito a los pliegos de la contratación, en https://contrataciondelestado.es/wps/poc?uri=deeplink:detalle_licitacion&amp;idEvl=%2BEEzfYipX9kZDGvgaZEVxQ%3D%3D</dd>
      <dt>3. Tipo de poder adjudicador y principal actividad ejercida:</dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>3.1) Tipo: </dt>
          <dd>Autoridad estatal.</dd>
          <dt>3.2) Actividad principal ejercida: </dt>
          <dd>Protección del medio ambiente.</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>5. Códigos CPV:</dt>
      <dd>45247200 (Trabajos de construcción de presas y estructuras fijas similares).</dd>
      <dt>6. Lugar del emplazamiento principal de las obras:</dt>
      <dd>ES417.</dd>
      <dt>7. Descripción de la licitación:</dt>
      <dd>Contrato de terminación de las obras de la presa para el abastecimiento de la comarca de San Pedro Manrique.</dd>
      <dt>8. Valor estimado:</dt>
      <dd>10.249.953,70 euros.</dd>
      <dt>9. Información sobre las variantes:</dt>
      <dd>No se aceptarán variantes.</dd>
      <dt>10. Duración del contrato, acuerdo marco o sistema dinámico de adquisición:</dt>
      <dd>25 meses (punto 22 del Cuadro de Características del Pliego de Cláusulas Administrativas ).</dd>
      <dt>11. Condiciones de participación:</dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>11.3) Situación personal:</dt>
          <dd>
            <dl>
              <dt>11.3.1)</dt>
              <dd>Capacidad de obrar.</dd>
              <dt>11.3.2)</dt>
              <dd>E2-5-Presas.(superior a 2.400.000 euros e inferior o igual a cinco millones de euros).</dd>
            </dl>
          </dd>
          <dt>11.4) Situación económica y financiera:</dt>
          <dd>Otros (el detalle de los criterios de solvencia se encuentra especificado en la cláusula 6 del cuerpo del Pliego de Cláusulas Administrativas Particulares y en el apartado 15 del cuadro de características (Ver también anejos)).</dd>
          <dt>11.5) Situación técnica y profesional:</dt>
          <dd>Otros (el detalle de los criterios de solvencia se encuentra especificado en la cláusula 6 del cuerpo del Pliego de Cláusulas Administrativas Particulares y en el apartado 15 del cuadro de características (Ver también anejos)).</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>12. Tipo de procedimiento: </dt>
      <dd>Abierto.</dd>
      <dt>17. Condiciones de ejecución del contrato: </dt>
      <dd>Consideraciones tipo social (ver apartado 26 del cuadro de características del Pliego de cláusulas administrativas particulares).</dd>
      <dt>18. Criterios de adjudicación: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>18.1) </dt>
          <dd>Oferta económica y otros criterios evaluables de forma automática. Apartado 17.3 del cuadro de características del Pliego de Clausulas Administrativas Particulares y anejos (Ponderación: 51%).</dd>
          <dt>18.2) </dt>
          <dd>Oferta técnica. Apartado 17.2 del cuadro de características del Pliego de Cláusulas Administrativas Particulares y anejos (Ponderación: 49%).</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>19. Plazo para la recepción de ofertas o solicitudes de participación: </dt>
      <dd>Hasta las 14:00 horas del 11 de noviembre de 2025.</dd>
      <dt>20. Lugar de envío de las ofertas o de las solicitudes de participación: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>20.1) Dirección: </dt>
          <dd>Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico. Secretaría de Estado de Medio Ambiente. Dirección General del Agua. Ver apartado 14 del Cuadro de Características del Pliego de Cláusulas Administrativas Particulares referido a la licitación electrónica. Plaza de San Juan de la Cruz,10. 28003 Madrid, España.</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>21. Apertura de ofertas: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>21.1) Plazo durante el cual el licitador estará obligado a mantener su oferta: </dt>
          <dd>2 años.</dd>
          <dt>21.2) Fecha, hora y lugar de apertura de las plicas: </dt>
          <dd>
            <dl>
              <dt>21.2.1) </dt>
              <dd>Apertura sobre administrativa: 13 de noviembre de 2025 a las 10:30 (Apertura de documentación administrativa. (Sobre electrónico número 1)) . MINISTERIO PARA LA TRANSICIÓN ECOLÓGICA Y EL RETO DEMOGRÁFICO. Plaza San Juan de la Cruz 10 - 28003 Madrid, España.</dd>
              <dt>21.2.2) </dt>
              <dd>Apertura sobre oferta económica: 8 de enero de 2026 a las 10:30 (Apertura de criterios cuantificables automáticamente. (Sobre electrónico número 3)) . MINISTERIO PARA LA TRANSICIÓN ECOLÓGICA Y EL RETO DEMOGRÁFICO. Plaza San Juan de la Cruz 10 - 28003 Madrid, España.</dd>
              <dt>21.2.3) </dt>
              <dd>Apertura sobre oferta técnica: 13 de noviembre de 2025 a las 10:30 (Apertura criterios de juicios de valor. (Sobre electrónico número 2)) . MINISTERIO PARA LA TRANSICIÓN ECOLÓGICA Y EL RETO DEMOGRÁFICO. Plaza San Juan de la Cruz 10 - 28003 Madrid, España.</dd>
            </dl>
          </dd>
          <dt>21.3) Personas autorizadas a asistir a dicha apertura: </dt>
          <dd>
            <dl>
              <dt>21.3.1) </dt>
              <dd>Apertura sobre administrativa: Privado (mINISTERIO PARA LA TRANSICIÓN ECOLÓGICA Y EL RETO DEMOGRÁFICO).</dd>
              <dt>21.3.2) </dt>
              <dd>Apertura sobre oferta económica: Por emplearse medios electrónicos y de acuerdo con lo dispuesto en la LCSP, la Mesa Única de Contratación del Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico acuerda: este acto no será presencial.</dd>
              <dt>21.3.3) </dt>
              <dd>Apertura sobre oferta técnica: Por emplearse medios electrónicos y de acuerdo con lo dispuesto en la LCSP, la Mesa Única de Contratación del Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico acuerda: este acto no será presencial.</dd>
            </dl>
          </dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>22. Lengua o lenguas en las que deberán redactarse las ofertas o las solicitudes de participación: </dt>
      <dd>Español.</dd>
      <dt>23. Información sobre flujos de trabajo electrónicos: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>23.1) </dt>
          <dd>Se aceptará la presentación electrónica de ofertas o de solicitudes de participación.</dd>
          <dt>23.3) </dt>
          <dd>Se aceptará facturación electrónica.</dd>
          <dt>23.4) </dt>
          <dd>Se utilizará el pago electrónico.</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>25. Procedimientos de recurso: </dt>
      <dd>
        <dl>
          <dt>25.1) Órgano competente para los procedimientos de recurso:</dt>
          <dd>
            <dl>
              <dt>25.1.1) Nombre: </dt>
              <dd>Tribunal Administrativo Central de Recursos Contractuales.</dd>
              <dt>25.1.2) Dirección: </dt>
              <dd>Avenida General Perón, 38, planta 8.</dd>
              <dt>25.1.3) Localidad: </dt>
              <dd>Madrid.</dd>
              <dt>25.1.4) Provincia: </dt>
              <dd>Madrid.</dd>
              <dt>25.1.5) Código postal: </dt>
              <dd>28020.</dd>
              <dt>25.1.6) País: </dt>
              <dd>España.</dd>
            </dl>
          </dd>
          <dt>25.3) Plazo de presentación de recursos:</dt>
          <dd> (15 días hábiles).</dd>
        </dl>
      </dd>
      <dt>26. Publicación anterior referente al presente procedimiento: </dt>
      <dd> ID: 2025-001136412. Envío de Anuncio de Licitación al DOUE (9 de octubre de 2025).</dd>
      <dt>28. Fecha de envío del anuncio: </dt>
      <dd>9 de octubre de 2025.</dd>
      <dt>29. Información acerca del Acuerdo sobre Contratación Pública: </dt>
      <dd>El contrato está cubierto por el Acuerdo sobre Contratación Pública.</dd>
    </dl>
    <p class="parrafo">Madrid, 9 de octubre de 2025.- Directora General del Agua, M.Dolores Pascual Vallés.</p>
  </texto>
</documento>
