<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251010071604">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2025-36538</identificador>
    <departamento codigo="9575">Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico</departamento>
    <titulo>Anuncio de la Comisaría de Aguas de la Confederación Hidrográfica del Guadiana de información pública para autorización administrativa para obras de reparación en zona de dominio público hidráulico del arroyo de la Carnecería, en el T.M. de Villagarcía de la Torre (Badajoz). Ref: D-0136/2025 (OBCA-19/25 CBS).</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251010</fecha_publicacion>
    <diario_numero>244</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <numero_anuncio>A250045989</numero_anuncio>
    <pagina_inicial>58095</pagina_inicial>
    <pagina_final>58095</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/10/pdfs/BOE-B-2025-36538.pdf</url_pdf>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo=""/>
    <tipo codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <ambito_geografico/>
    <materias/>
    <materias_cpv/>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">De conformidad con lo dispuesto en el art. 53 del Reglamento del Dominio Público Hidráulico aprobado por Real Decreto 849/86 de 11 de abril y sus posteriores modificaciones, se somete a información pública la siguiente solicitud de autorización en zona de dominio público hidráulico.</p>
    <p class="parrafo">Peticionario: Ayuntamiento de Villagarcía de la Torre</p>
    <p class="parrafo">Expediente: D-0136/2025 (OBCA-19/25 CBS)</p>
    <p class="parrafo">Características fundamentales de las actuaciones:</p>
    <p class="parrafo">· Características de la actuación: Las actuaciones planteadas consisten en la reparación de los daños ocasionados por las avenidas producidas durante la primera mitad del año 2025, las obras consisten en la adecuación del forjado de la obra de paso existente en la C/ Castillo, reposición de los revestimientos de los cajeros del encauzamiento del arroyo y acerados aledaños.</p>
    <p class="parrafo">· Localización: La zona de actuación se encuentra localizada en zona de dominio público hidráulico, en el T.M. Villagarcía de la Torre (Badajoz), en las siguientes coordenadas U.T.M. Huso (29): Zona 1 X: 755.576; Y: 4.241.835; Zona 2 X:755.455; Y:4.242.528;</p>
    <p class="parrafo">Lo anteriormente expuesto, se hace público para general conocimiento, durante un plazo de (20) días, contados a partir de la fecha de publicación del presente anuncio en el Boletín Oficial del Estado, en el cual las personas físicas o jurídicas que puedan considerarse perjudicadas con el aprovechamiento o las obras de que se trata, puedan presentar las correspondientes reclamaciones ante la Confederación Hidrográfica del Guadiana, sede Badajoz (Avda. Sinforiano Madroñero, número 12. 06011. Badajoz).</p>
    <p class="parrafo">Durante dicho plazo, el anuncio permanecerá publicado dentro de la sección "Servicio al ciudadano" de la página web de la Confederación Hidrográfica del Guadiana (www.chguadiana.es).</p>
    <p class="parrafo">Debido a cuestiones de protección de datos personales y de propiedad intelectual, se informa a los interesados que los documentos técnicos que forman parte del expediente no serán publicados en el portal web del organismo. Para acceder a la citada documentación deberán acreditarse como interesados en el procedimiento y solicitar a este Organismo el envío de la documentación asociada por medios electrónicos, o bien personarse en las oficinas de esta Confederación.</p>
    <p class="parrafo_2">Badajoz, 6 de octubre de 2025.- La Comisaria de Aguas, María Hayas López.</p>
  </texto>
</documento>
