<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251010071604">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2025-36537</identificador>
    <departamento codigo="9575">Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico</departamento>
    <titulo>Anuncio de la Confederación Hidrográfica del Tajo O.A. de la Información Pública de la Solicitud de actuaciones en zona de policía de cauces, en el Término Municipal de Valverde de la Vera (Cáceres) Referencia ZP-0261/2025.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251010</fecha_publicacion>
    <diario_numero>244</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <numero_anuncio>A250045988</numero_anuncio>
    <pagina_inicial>58094</pagina_inicial>
    <pagina_final>58094</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/10/pdfs/BOE-B-2025-36537.pdf</url_pdf>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo=""/>
    <tipo codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <ambito_geografico/>
    <materias/>
    <materias_cpv/>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">En esta Confederación Hidrográfica del Tajo se ha recibido la siguiente solicitud:</p>
    <p class="parrafo">- Referencia expediente: ZP-0261/2025</p>
    <p class="parrafo">- Solicitante: Fernando Salas Cañadas</p>
    <p class="parrafo">- Tipo de solicitud: Autorización para la ejecución de obras en zona de policía de cauces</p>
    <p class="parrafo">- Descripción: Movimiento de tierras para nivelación de parcela (polígono 4, parcela 631), en zona de policía del arroyo del Colmenar</p>
    <p class="parrafo">- Cauce: arroyo del Colmenar</p>
    <p class="parrafo">- Término municipal donde se localiza la actuación: Valverde de la Vera (Cáceres)</p>
    <p class="parrafo">- Coordenadas UTM (H30; ETRS89): X=288136; Y=4444648</p>
    <p class="parrafo">De conformidad con la normativa aplicable, se abre un plazo de UN (1) MES contados a partir del día siguiente a la publicación de este anuncio para que quien lo desee pueda examinar la documentación descriptiva de la solicitud. Para ello se deberá remitir antes de la finalización de dicho plazo una petición expresa al correo habilitado al efecto (informacion@chtajo.es), indicando en el asunto el texto "Información Pública" seguido de la referencia del expediente. En el cuerpo del texto deberá indicar su nombre, apellidos, DNI e indicando si se desea realizar la consulta por medios electrónicos o de forma presencial.</p>
    <p class="parrafo">Durante este plazo, quien se considere afectado por esta petición podrá presentar su reclamación mediante escrito razonado, que se hará efectiva por cualquiera de los medios habilitados según la Ley de Procedimiento Administrativo, y se dirigirá, indicando la referencia ZP-0261/2025, a:</p>
    <p class="parrafo">Confederación Hidrográfica del Tajo</p>
    <p class="parrafo">Comisaría de Aguas</p>
    <p class="parrafo">Área de Gestión del Dominio Público Hidráulico</p>
    <p class="parrafo">Avda. de Portugal, 81</p>
    <p class="parrafo">28071 Madrid</p>
    <p class="parrafo_2">Caceres, 7 de octubre de 2025.- El Jefe de servicio de Zona 3ª, Antonio Jesús del Moral Agúndez.</p>
  </texto>
</documento>
