<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251016071554">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2025-37362</identificador>
    <departamento codigo="5140">Ministerio de Hacienda</departamento>
    <titulo>Anuncio de la Delegación de Economía y Hacienda en La Rioja, de inicio de expediente de investigación patrimonial de una finca rústica sita en el término municipal de San Vicente de la Sonsierra (La Rioja).</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251016</fecha_publicacion>
    <diario_numero>249</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <numero_anuncio>A250046973</numero_anuncio>
    <pagina_inicial>59375</pagina_inicial>
    <pagina_final>59375</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/16/pdfs/BOE-B-2025-37362.pdf</url_pdf>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo=""/>
    <tipo codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <ambito_geografico/>
    <materias/>
    <materias_cpv/>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">En la Delegación de Economía y Hacienda en La Rioja se tramita expediente de investigación 2021 026 01727, iniciado por acuerdo de la Dirección General del Patrimonio del Estado de fecha 08 de octubre de 2025, de conformidad con lo previsto en los artículos 45, 46 y 47 de la Ley 33/2003, de 3 de noviembre del Patrimonio de las Administraciones Públicas y en los artículos 56 y 57 del Reglamento para su aplicación, aprobado por Real Decreto 1373/2009, de 28 de agosto, para determinar la titularidad de la siguiente finca:</p>
    <p class="parrafo">Finca rústica, parcela 80 del polígono 24 del término municipal de San Vicente de la Sonsierra, con una superficie de suelo de 4.866 metros cuadrados según catastro, con titularidad catastral: "En investigación", referencia catastral 26142A024000800000SG y sus linderos son: norte parcela 75; sur: parcela 81; este parcela 9002 (camino) y oeste: parcela 9009 (arroyo), todas ellas del polígono 24.</p>
    <p class="parrafo">Este anuncio permanecerá expuesto durante quince días en el tablón de anuncios del Ayuntamiento de San Vicente de la Sonsierra. Transcurrido dicho plazo, las personas afectadas, disponen de un mes para alegar por escrito, cuanto estimen conveniente a su derecho y presentar, ante esta Delegación de Economía y Hacienda en La Rioja, los documentos en que se funden.</p>
    <p class="parrafo_2">Logroño, 13 de octubre de 2025.- El Delegado de Economía y Hacienda en La Rioja, Ángel Martínez Varona.</p>
  </texto>
</documento>
