<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251010082602">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2025-20219</identificador>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <departamento codigo="310">Universidades</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <fecha_disposicion>20250930</fecha_disposicion>
    <numero_oficial/>
    <titulo>Resolución de 30 de septiembre de 2025, de la Universidad de Alicante, por la que se nombra Catedrática de Universidad a doña María del Carmen Garrigós Selva.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251010</fecha_publicacion>
    <diario_numero>244</diario_numero>
    <seccion>2</seccion>
    <subseccion>A</subseccion>
    <pagina_inicial>130348</pagina_inicial>
    <pagina_final>130348</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/10/pdfs/BOE-A-2025-20219.pdf</url_pdf>
    <url_epub/>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
    <estatus_legislativo/>
    <fecha_vigencia/>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <fecha_derogacion/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <fecha_anulacion/>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estado_consolidacion codigo="0"/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <materias/>
    <notas>
      <nota codigo="0" orden="999">Nombramiento.</nota>
    </notas>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
    <alertas>
      <alerta codigo="140" orden="1">Oposiciones</alerta>
    </alertas>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">De conformidad con la propuesta elevada por la Comisión nombrada para juzgar la plaza de catedrático/a de universidad (DF00633), convocada por Resolución de 5 de mayo de 2025 (BOE de 15 de mayo de 2025), del área de conocimiento de Química Analítica, Departamento de Química Analítica, Nutrición y Bromatología, y presentada por el interesado la documentación a que hace referencia la base novena de la convocatoria;</p>
    <p class="parrafo">Este Rectorado, en uso de las atribuciones conferidas por la Ley Orgánica 2/2023, de 22 de marzo, del Sistema Universitario, y demás disposiciones que la desarrollan, ha resuelto nombrar a doña María del Carmen Garrigós Selva, Catedrática de Universidad del área de conocimiento de Química Analítica, adscrita al departamento de Química Analítica, Nutrición y Bromatología.</p>
    <p class="parrafo_2">Contra esta resolución, que pone fin a la vía administrativa, puede el interesado interponer recurso contencioso-administrativo ante el Juzgado Contencioso-Administrativo de los de Alicante que resulte competente, en el plazo de dos meses contados a partir del día siguiente de su publicación, de conformidad con lo establecido en el artículo 114 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, 38.4 de la Ley Orgánica 2/2023, de 22 de marzo, del sistema Universitario y 46 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicción Contencioso-administrativa, y potestativamente podrán interponer recurso de reposición en el plazo de un mes contado a partir del día siguiente al de la publicación de la presente, ante el Rector, de conformidad con lo dispuesto en los artículos 123 y 124 de la Ley 39/2015.</p>
    <p class="parrafo_2">Alicante, 30 de septiembre de 2025.–La Rectora, Amparo Navarro Faure.</p>
  </texto>
</documento>
