<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251015071553">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2025-37274</identificador>
    <departamento codigo="9575">Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico</departamento>
    <titulo>Anuncio de la Confederación Hidrográfica del Miño-Sil, O.A. de información pública del expediente de autorización para las obras de demolición y desmontaje de edificaciones de explotación minera en dominio público hidráulico y zona de policía del río Sil y de un arroyo innominado, en Alinos, T.M. de Toreno, (León). A/24/15797.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251015</fecha_publicacion>
    <diario_numero>248</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <numero_anuncio>A250046774</numero_anuncio>
    <pagina_inicial>59201</pagina_inicial>
    <pagina_final>59201</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/15/pdfs/BOE-B-2025-37274.pdf</url_pdf>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo=""/>
    <tipo codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <ambito_geografico/>
    <materias/>
    <materias_cpv/>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Se ha recibido en esta Confederación Hidrográfica la siguiente petición:</p>
    <p class="parrafo">Asunto: Solicitud de autorización de obras.</p>
    <p class="parrafo">Expediente: A/24/15797</p>
    <p class="parrafo">Peticionario: Proyectos Mineros e Ingeniería, S.A.</p>
    <p class="parrafo">Nombre del río o corriente: Río Sil y arroyo innominado</p>
    <p class="parrafo">Emplazamiento: Alinos</p>
    <p class="parrafo">Término Municipal y Provincia: Toreno (León)</p>
    <p class="parrafo">Coordenadas (UTM-ETRS89): X = 702.699 Y = 4.733.849 X = 702.715 Y = 4.734.028</p>
    <p class="parrafo">BREVE DESCRIPCIÓN DE LAS OBRAS Y FINALIDAD:</p>
    <p class="parrafo">Se solicita autorización para la demolición y desmontaje de varias instalaciones asociadas a una antigua actividad minera, ubicadas en dominio público hidráulico y zona de policía del río Sil y de un arroyo innominado afluente de este, en las proximidades de la localidad de Alinos.</p>
    <p class="parrafo">Lo que se hace público a fin de que durante el plazo de UN MES, contado a partir del siguiente a la fecha de publicación del presente anuncio en Boletín Oficial del Estado, los que se consideren perjudicados con lo solicitado puedan presentar sus alegaciones, dirigidas a la Confederación Hidrográfica del Miño-Sil, O.A., ante este Organismo o a través de cualquiera de los medios o registros previstos en la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas.</p>
    <p class="parrafo">Se hace constar que el expediente estará de manifiesto para su consulta en las oficinas de la Confederación Hidrográfica del Miño-Sil, O.A. (Comisaría de Aguas, Poblado Embalse de Bárcena, 24400, Ponferrada, León).</p>
    <p class="parrafo_2">Ponferrada, 9 de octubre de 2025.- El Jefe de Servicio Técnico, Óscar González Puche.</p>
  </texto>
</documento>
