<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251010071604">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2025-36518</identificador>
    <departamento codigo="5140">Ministerio de Hacienda</departamento>
    <titulo>Resolución de la Delegación de Economía y Hacienda en Cáceres por la que se convoca subasta pública el 25 de noviembre de 2025 para la enajenación de bienes inmuebles.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251010</fecha_publicacion>
    <diario_numero>244</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <numero_anuncio>A250046032</numero_anuncio>
    <pagina_inicial>58060</pagina_inicial>
    <pagina_final>58064</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/10/pdfs/BOE-B-2025-36518.pdf</url_pdf>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo=""/>
    <tipo codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <ambito_geografico/>
    <materias/>
    <materias_cpv/>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">La Delegación de Economía y Hacienda en Cáceres convoca subasta pública al alza de bienes inmuebles mediante la presentación de ofertas en sobre cerrado que se celebrará el día 25 de noviembre de 2025, a las 10:30 horas, en el Salón de Actos de la Delegación de Economía y Hacienda de Cáceres, sito en Plaza de Hernán Cortés n.º 3, primera planta.</p>
    <p class="parrafo">DESCRIPCIÓN DE LOS INMUEBLES:</p>
    <p class="parrafo">FINCA URBANA</p>
    <p class="parrafo">LOTE 1. Finca urbana en Plaza España n.º 21 de Casas de Don Gómez, con una superficie de suelo de 112 m2 y 162 m2 construidos, según Catastro, procedente del abintestato de Teófila Manzano Tomé.</p>
    <p class="parrafo">Referencia catastral: 4916807QE0341N0001EQ.</p>
    <p class="parrafo">Inscrita en el Registro de la Propiedad de Coria con el número de Finca 1634, al Tomo 677, Libro 25, Folio 41 como inmueble en Plaza España n.º 24, con una superficie de terreno de 85 m2.</p>
    <p class="parrafo">Calificación Energética: Etiqueta Eficiencia Energética. Consumo de energía 256.67 Kwh/m2 año. E y Emisiones 44.8 Kg CO2/m2 año. E.</p>
    <p class="parrafo">Código del bien: 2024724100100000004</p>
    <p class="parrafo">Tasación: 19.895 €.</p>
    <p class="parrafo">Condiciones urbanísticas: las que se derivan del planeamiento urbanístico, a verificar por los interesados en el Ayuntamiento.</p>
    <p class="parrafo">2ª Subasta: 16.910,75 €; depósito a constituir 5%: 845,53 €.</p>
    <p class="parrafo">FINCAS RÚSTICAS</p>
    <p class="parrafo">PRIMERA SUBASTA:</p>
    <p class="parrafo">LOTE 2. Finca rústica en Jaraíz de la Vera, parcela 16 del polígono 5 en el paraje "llanadas" con una superficie de 3.014 m2</p>
    <p class="parrafo">Referencia catastral: 10107A005000160000QI.</p>
    <p class="parrafo">Inscrita en el Registro de la Propiedad de Jarandilla de la Vera con el número de finca registral 11.627.</p>
    <p class="parrafo">CRU 10007000597650.</p>
    <p class="parrafo">Código de Inventario: 2024724100100000020</p>
    <p class="parrafo">Tasación: 942,72 €.</p>
    <p class="parrafo">Se advierte de la existencia de posibles derechos de tanteo y retracto a favor de colindantes en virtud de lo dispuesto en el artículo 137.4 f) de la Ley 33/2003, de 3 de noviembre, del Patrimonio de las Administraciones Públicas.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación:</p>
    <p class="parrafo">1ª Subasta: 942,72 €; depósito a constituir 47,14 €.</p>
    <p class="parrafo">LOTE 3. Finca rústica en Casas de Don Gómez, parcelas catastrales 9 y 10009 del polígono 505 en el paraje "Hocino Hondo" con una superficie catastral de 13 ha, 88 a, 78 cta, procedente del abintestato de Teófila Manzano Tomé.</p>
    <p class="parrafo">Referencias catastrales: 10054A505000090000QK y 10054A505100090000QU.</p>
    <p class="parrafo">Inscrita en el Registro de la Propiedad de Coria con el número de Finca 2383, CRU 10003000030531, con una superficie registral de 17 ha, 17 a, 80 cta.</p>
    <p class="parrafo">Código de Bien: 2024724100100000013.</p>
    <p class="parrafo">Tasación: 38.367,96 €.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación:</p>
    <p class="parrafo">2ª Subasta: 32.612,77 €; depósito a constituir 5%: 1.630,63 €.</p>
    <p class="parrafo">3ª Subasta: 27.720,86 €.</p>
    <p class="parrafo">Se celebrarán en el mismo día la segunda y tercera convocatoria de la subasta con una rebaja de un 15% del tipo de licitación respecto a la subasta anterior, conforme a la Resolución aprobada por el Delegado de Economía y Hacienda en Cáceres.</p>
    <p class="parrafo">LOTE 4. Finca rústica en Casas de Don Gómez, parcela 33 del polígono 510 en el paraje "la Mata" con una superficie catastral de 2 ha, 31 a, 03 cta, procedente del abintestato de Teófila Manzano Tomé.</p>
    <p class="parrafo">Referencia catastral: 10054A510000330000QX.</p>
    <p class="parrafo">Inscrita en el Registro de la Propiedad de Coria con el número de Finca registral 2693, CRU 10003000033617, con una superficie registral de 2 ha, 36 a, 40 cta.</p>
    <p class="parrafo">Código de Bien: 2024724100100000015</p>
    <p class="parrafo">Tasación: 33.254,62 €.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación:</p>
    <p class="parrafo">2ª Subasta: 28.266,43 €; depósito a constituir 5%: 1.413,32 €.</p>
    <p class="parrafo">3ª Subasta: 24.026,47 €.</p>
    <p class="parrafo">Se celebrarán en el mismo día la segunda y tercera convocatoria de la subasta con una rebaja de un 15% del tipo de licitación respecto a la subasta anterior, conforme a la Resolución aprobada por el Delegado de Economía y Hacienda en Cáceres.</p>
    <p class="parrafo">LOTE 5. Finca rústica en Casas de Don Gómez, parcela 8 del polígono 505 en el paraje "Amogales" con una superficie catastral de 3 ha, 44 a 91cta, procedente del abintestato de Teófila Manzano Tomé.</p>
    <p class="parrafo">Referencia catastral: 10054A505000080000QO</p>
    <p class="parrafo">Inscrita en el Registro de la Propiedad de Coria con el número de Finca registral 2382, CRU 10003000030524, con una superficie registral de 3 ha, 36 a.</p>
    <p class="parrafo">Código de Bien: 2024724100100000012</p>
    <p class="parrafo">Tasación: 9.528,86 €.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación:</p>
    <p class="parrafo">2ª Subasta: 8.099,54 €; depósito a constituir 5%: 404,97 €.</p>
    <p class="parrafo">3ª Subasta: 6.884,61 €</p>
    <p class="parrafo">Se celebrarán en el mismo día la segunda y tercera convocatoria de la subasta con una rebaja de un 15% del tipo de licitación respecto a la subasta anterior, conforme a la Resolución aprobada por el Delegado de Economía y Hacienda en Cáceres.</p>
    <p class="parrafo">LOTE 6. Finca rústica en Casas de Don Gómez, parcela 5152 del polígono 506 en el paraje "Santito", con una superficie de 1.575 m2, procedente del abintestato de Teófila Manzano Tomé.</p>
    <p class="parrafo">Referencia catastral: 10054A506051520000QG</p>
    <p class="parrafo">Inscrita en el Registro de la Propiedad de Coria con el número de Finca registral 3237, CRU 10003000562506, con una superficie registral de 1.575 m2.</p>
    <p class="parrafo">Código de Bien: 2024724100100000019</p>
    <p class="parrafo">Tasación: 552,54 €.</p>
    <p class="parrafo">Se advierte de la existencia de posibles derechos de tanteo y retracto a favor de colindantes en virtud de lo dispuesto en el artículo 137.4 f) de la Ley 33/2003, de 3 de noviembre, del Patrimonio de las Administraciones Públicas.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación:</p>
    <p class="parrafo">2ª Subasta: 469,66 €; depósito a constituir 5%: 23,48 €.</p>
    <p class="parrafo">3ª Subasta: 399,22 €.</p>
    <p class="parrafo">Se celebrarán en el mismo día la segunda y tercera convocatoria de la subasta con una rebaja de un 15% del tipo de licitación respecto a la subasta anterior, conforme a la Resolución aprobada por el Delegado de Economía y Hacienda en Cáceres.</p>
    <p class="parrafo">LOTE 7. Finca rústica en Campo Lugar, parcela 9041 del polígono 9, paraje "Hornilla Abajo", con una superficie de 3.931 m2.</p>
    <p class="parrafo">Referencia catastral: 10044A009090410000BR.</p>
    <p class="parrafo">Inscrita en el Registro de la Propiedad de Logrosán con el número de Finca 3917, al Tomo 664, Libro 32, Folio 150. Cargas: No constan cargas registradas.</p>
    <p class="parrafo">Código de Inventario: 2021724104740000111</p>
    <p class="parrafo">Tasación: 7.350,52 €.</p>
    <p class="parrafo">Se advierte de la existencia de posibles derechos de tanteo y retracto a favor de colindantes en virtud de lo dispuesto en el artículo 137.4 f) de la Ley 33/2003, de 3 de noviembre, del Patrimonio de las Administraciones Públicas.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación:</p>
    <p class="parrafo">3ª Subasta: 5.310,76 €; depósito a constituir 265,53 €.</p>
    <p class="parrafo">4ª Subasta: 4.514,15 €.</p>
    <p class="parrafo">Se celebrarán en el mismo día la tercera y cuarta convocatoria de la subasta con una rebaja de un 15% del tipo de licitación respecto a la subasta anterior, conforme a la Resolución aprobada por el Delegado de Economía y Hacienda en Cáceres.</p>
    <p class="parrafo">LOTE 8. Finca rústica en Higuera de Albalat, se trata de la finca registral número 325 del Registro de la Propiedad de Navalmoral de la Mata, que se corresponde actualmente con un 16,62 % de la propiedad de las parcelas catastrales 266, 278 y 281 del polígono 4, paraje "la parrilla" según consta en el Catastro y en el Inventario General de Bienes y Derechos del Estado.</p>
    <p class="parrafo">Referencias catastrales: 10100A004002660000LJ, 10100A004002780000LY y 10100A004002810000LY.</p>
    <p class="parrafo">Inscrita en el Registro de la Propiedad de Navalmoral de la Mata con el número de finca 325, al Tomo 598, Libro 6, Folio 35. Superficie registral: 10 ha 30 a 32 cta. Cargas: No constan cargas registradas.</p>
    <p class="parrafo">Código de inventario: 1996-724-10-999-0030-001</p>
    <p class="parrafo">Tasación: 8.989,18 €</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación:</p>
    <p class="parrafo">3ª Subasta: 6.494,69 €; depósito a constituir: 324,73 €.</p>
    <p class="parrafo">4ª Subasta: 5.520,49 €.</p>
    <p class="parrafo">Se celebrarán en el mismo día la tercera y cuarta convocatoria de la subasta con una rebaja de un 15% del tipo de licitación respecto a la subasta anterior, conforme a la Resolución aprobada por el Delegado de Economía y Hacienda en Cáceres.</p>
    <p class="parrafo">LOTE 9. Finca rústica en Herguijuela, le corresponde al Estado el 45,7275 % de la nuda propiedad, la parcela tiene una superficie total 1 ha, 45 a, 34 ca, según el Registro de la Propiedad. Se corresponde con la parcela catastral 179 del polígono 5 de Herguijuela con referencia catastral 10095A005001790000EE.</p>
    <p class="parrafo">Inscrita en el Registro de la Propiedad de Trujillo con el número de Finca 2105, al Tomo 700, Libro 28 Folio</p>
    <p class="parrafo">222. No constan cargas registradas.</p>
    <p class="parrafo">Código de Inventario: 1995-724-10-999-0003-001.</p>
    <p class="parrafo">Tasación: 2.655,62 €.</p>
    <p class="parrafo">Tipo de licitación:</p>
    <p class="parrafo">3ª Subasta: 1.918,69 €; depósito a constituir 5%: 95,93 €.</p>
    <p class="parrafo">4ª Subasta: 1.630,89 €.</p>
    <p class="parrafo">Se celebrarán en el mismo día la tercera y cuarta convocatoria de la subasta con una rebaja de un 15% del tipo de licitación respecto a la subasta anterior, conforme a la Resolución aprobada por el Delegado de Economía y Hacienda en Cáceres.</p>
    <p class="parrafo">El plazo de presentación de ofertas será de un mes, a contar desde el día siguiente al de la publicación en el BOE de esta Resolución.</p>
    <p class="parrafo">En el caso de personas físicas puede presentarse la documentación en cualquiera de los registros previstos en el artículo 16 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas en general, y en particular, en la oficina de asistencia en materia de registros de la Delegación de Economía y Hacienda en Cáceres, sita en Plaza de Hernán Cortés n.º 3 de dicha capital.</p>
    <p class="parrafo">En el caso de personas jurídicas, dado que están obligadas a relacionarse por medios electrónicos con las Administraciones Públicas, solo podrán presentar la documentación en el Registro Electrónico de la Administración del Estado o en los restantes registros electrónicos de otras Administraciones Públicas, dirigida a la Delegación de Economía y Hacienda en Cáceres, Sección del Patrimonio del Estado.</p>
    <p class="parrafo">La visita de la finca urbana objeto de enajenación podrá concertarse llamando al 927 62 51 87 en horario de 9:00 a 14:00.</p>
    <p class="parrafo">El Pliego de Condiciones puede consultarse en la Sección del Patrimonio del Estado de la Delegación de Economía y Hacienda en Cáceres, sita en Plaza de Hernán Cortés nº 3, primera planta, así como en la página web del Ministerio de Hacienda www.hacienda.gob.es (Áreas temáticas - Patrimonio del Estado - Gestión Patrimonial del Estado – Enajenación de bienes y derechos mediante licitación pública). Teléfono: 927 62 51 87.</p>
    <p class="parrafo_2">Cáceres, 7 de octubre de 2025.- Delegado de Economía y Hacienda en Cáceres, Javier Fernando Díaz Martín.</p>
  </texto>
</documento>
