<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251010071604">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2025-36550</identificador>
    <departamento codigo="8010">Comunidad Autónoma de Andalucía</departamento>
    <titulo>Anuncio de la Delegación Territorial de Economía, Hacienda, Fondos Europeos y de Industria, Energía y Minas en Córdoba por el que se convoca para el levantamiento de actas previas a la ocupación de determinadas fincas afectadas por la construcción de las infraestructuras eléctricas de evacuación asociada a la instalación de generación de energía eléctrica. ( Expte: RE – 18/020).</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251010</fecha_publicacion>
    <diario_numero>244</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <numero_anuncio>A250046114</numero_anuncio>
    <pagina_inicial>58113</pagina_inicial>
    <pagina_final>58114</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/10/pdfs/BOE-B-2025-36550.pdf</url_pdf>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo=""/>
    <tipo codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <ambito_geografico/>
    <materias/>
    <materias_cpv/>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Por Resolución de esta Delegación Territorial, se acordó la Declaración de Utilidad Pública del Proyecto Planta Solar Fotovoltaica e Infraestructura de Evacuación, correspondiente al proyecto de planta solar fotovoltaica "ALMOD I", ubicada en los TT.MM. de Guadalcázar y Almodóvar del Río (Córdoba) paraje Molino Alto, que lleva implícita la necesidad de ocupación de los bienes y derechos afectados que constan en la tabla anexa, e implica la urgente ocupación a los efectos del artículo 52 de la Ley de Expropiación Forzosa, de 16 de diciembre de 1954 y artículo 56 del Reglamento de la Ley de Expropiación Forzosa, aprobado por Decreto de 26 de abril de 1957 adquiriendo la entidad solar ADRIANA ENERGÍA S.L. CIF B90394180 la condición de beneficiaria en el expediente expropiatorio.</p>
    <p class="parrafo">Esta Delegación Territorial de Economía, Hacienda, Fondos Europeos, Industria, Energía y Minas de la Junta de Andalucía en Córdoba, en cumplimiento con lo dispuesto en el citado artículo 52 de la Ley de Expropiación Forzosa, ha resuelto convocar a los titulares de bienes y derechos afectados el día, hora y lugar que figura en relación anexa para, de conformidad con el procedimiento establecido en el mismo, llevar a cabo el levantamiento de actas previas a la ocupación de bienes y derechos afectados por el proyecto arriba indicado, y si procediera, las de ocupación definitiva.</p>
    <p class="parrafo">Todos los interesados, así como las personas que sean titulares de cualesquiera clase de derechos e intereses sobre los bienes afectados, deberán acudir personalmente o representados por persona debidamente autorizada, aportando los documentos acreditativos de su titularidad (Nota Simple de Registro y Escritura Pública) y el último recibo del Impuesto sobre Bienes Inmuebles, pudiéndose acompañar, a su costa, de sus Peritos y un Notario, si lo estiman oportuno. Igualmente y de acuerdo con lo dispuesto en el art. 56.2 del Reglamento de Expropiación Forzosa, los propietarios y demás titulares podrán formular, ante esta Delegación Territorial,hasta el momento del levantamiento del acta previa, cuantas alegaciones estimen oportunas, a los solos efectos de subsanar los posibles errores al relacionar los bienes de derechos afectados, así como examinar el expediente en el que figuran las características de las parcelas y el detalle de los bienes objeto de expropiación, con sus derechos y accesorios.</p>
    <p class="parrafo">El orden de levantamiento de Actas se comunicará a los interesados mediante la oportuna cédula de citación individual, publicándose en el BOE, BOJA, BOP de Córdoba, y en dos diarios de mayor circulación de la provincia, así como en el tablón oficial del Ayuntamiento de Guadalcázar, señalando que las citadas publicaciones se realizan igualmente, a los efectos que determina el artículo 44 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre de Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas.</p>
    <p class="parrafo">Este acto se hace público para que, si existieran terceras personas que se consideraran de mejor derecho, puedan comparecer en el día, hora y lugar indicado para formular la reclamación que estimen oportuna, para lo que tendrán que acudir provistos de la documentación en que fundamenten su intervención.</p>
    <p class="parrafo">Se advierte expresamente que la incomparecencia no impedirá la redacción de las oportunas actas, y que, de no recibir los justiprecios, estos serán consignados en la Caja General de Depósitos, Servicio de Tesorería de la Consejería de Economía, Hacienda y Fondos Europeos.</p>
    <table class="tabla">
      <tr>
        <td colspan="8">
          <p class="parrafo">"RELACIÓN DE BIENES Y DERECHOS AFECTADOS POR LÍNEA SUBTERRÁNEA 30 kV PSFV 32,55 MWp/27,5 MW "ALMOD I" A SE "ALMODOVAR</p>
          <p class="parrafo">RENOVABLES"</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="parrafo">Nº PARC.</p>
          <p class="parrafo">S/PROY.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">TITULAR</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">POL. CAT.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">PARC</p>
          <p class="parrafo">CAT.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">PARAJE</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">T.M.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">REFERENCIA CATASTRAL</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">FECHA Y HORA</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="parrafo">4LE</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">30060633R</p>
          <p class="parrafo">CARLOS HENS DUGO *</p>
          <p class="parrafo">ANA REYES RUIZ *</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">12</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">3</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">DEHESA</p>
          <p class="parrafo">REINILLA</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">GUADALCÁZAR</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">14033A012000030000WQ</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">28-10-25 10:00 horas</p>
        </td>
      </tr>
    </table>
    <p class="parrafo">* No disponemos del DNI y se publica nombre y apellidos</p>
    <p class="parrafo">LUGAR DE LA CONVOCATORIA: Salón de Plenos del Ayuntamiento de Guadalcázar</p>
    <p class="parrafo_2">Córdoba, 29 de septiembre de 2025.- El Delegado Territorial de Economía, Hacienda, Fondos Europeos y de Industria, Energía y Minas en Córdoba, Agustín López Ortiz.</p>
  </texto>
</documento>
