<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251016071554">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2025-20762</identificador>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <departamento codigo="9585">Ministerio de la Presidencia, Justicia y Relaciones con las Cortes</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <fecha_disposicion>20251008</fecha_disposicion>
    <numero_oficial/>
    <titulo>Resolución de 8 de octubre de 2025, de la Abogacía General del Estado, por la que se publica el Convenio de asistencia jurídica con la Universidad Rey Juan Carlos.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251016</fecha_publicacion>
    <diario_numero>249</diario_numero>
    <seccion>3</seccion>
    <subseccion/>
    <pagina_inicial>135346</pagina_inicial>
    <pagina_final>135350</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/16/pdfs/BOE-A-2025-20762.pdf</url_pdf>
    <url_epub/>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
    <estatus_legislativo/>
    <fecha_vigencia/>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <fecha_derogacion/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <fecha_anulacion/>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estado_consolidacion codigo="0"/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <materias/>
    <notas/>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
    <alertas/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Con fecha 3 de octubre de 2025 se ha suscrito el Convenio de Asistencia Jurídica entre la Administración General del Estado (Ministerio de la Presidencia, Justicia y Relaciones con las Cortes, Abogacía General del Estado) y la Universidad Rey Juan Carlos.</p>
    <p class="parrafo">En cumplimiento de lo dispuesto en el artículo 48.8 de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de Régimen Jurídico del Sector Público, procede la publicación en el «Boletín Oficial del Estado» del citado convenio, que figura como anexo a esta resolución.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 8 de octubre de 2025.–El Abogado General del Estado, David Segundo Vilas Álvarez.</p>
    <p class="anexo_num">ANEXO</p>
    <p class="anexo_tit">Convenio de asistencia jurídica entre la Administración General del Estado (Ministerio de la Presidencia, Justicia y Relaciones con las Cortes, Abogacía General del Estado) y la Universidad Rey Juan Carlos</p>
    <p class="centro_redonda">REUNIDOS</p>
    <p class="parrafo_2">De una parte, don David Segundo Vilas Álvarez, en su condición de Abogado General del Estado, cargo para el que fue nombrado por Real Decreto 578/2024, de 18 de junio (BOE núm. 148, de 19 de junio de 2024), quien actúa en virtud de la delegación conferida a su favor por el Ministro de la Presidencia, Justicia y Relaciones con las Cortes en el artículo 8.d) de la Orden PJC/1062/2024, de 3 de octubre, sobre delegación de competencias y fijación de límites para la administración de determinados créditos para gastos.</p>
    <p class="parrafo">De otra parte, don Abraham Duarte Muñoz, actuando en nombre y representación de la Universidad Rey Juan Carlos, con domicilio social en Campus de Móstoles, Edificio Ampliación Rectorado, calle Tulipán, s/n, 28933 Móstoles y NIF Q2803011B, en su condición de Rector Magnífico de la Universidad Rey Juan Carlos, cargo para el que fue nombrado por Decreto 28/2025, de 21 de mayo, del Consejo de Gobierno de la Comunidad de Madrid (BOCM núm. 124, de 26 de mayo de 2025), en nombre y representación de la misma, según las competencias que tiene atribuidas por el artículo 50 de la Ley Orgánica 2/2023, de 22 de marzo, del Sistema Universitario y por los Estatutos de la citada Universidad, aprobados por Decreto (BOCM núm. 54, de 5 de marzo de 2003), y modificados por Decreto 28/2010, de 20 de mayo, del citado Consejo de Gobierno (BOCM núm. 137, de 10 de junio de 2010).</p>
    <p class="centro_redonda">MANIFIESTAN</p>
    <p class="articulo">Primero.</p>
    <p class="parrafo">Que la Abogacía General del Estado es el Centro Directivo que tiene legalmente atribuidas las competencias de asistencia jurídica al Estado y sus Organismos autónomos y a los Órganos Constitucionales. Para el resto de entidades y organismos que constituyen el sector público estatal, se prevé legalmente que la Abogacía General del Estado pueda prestar asistencia jurídica mediante la oportuna formalización de un convenio.</p>
    <p class="articulo">Segundo.</p>
    <p class="parrafo">Que la Universidad Rey Juan Carlos es una Universidad Pública, creada en virtud de Ley 7/1996, de 8 de julio, de creación de la Universidad Rey Juan Carlos, dando cumplimiento de este modo a las previsiones del artículo 4 de la Ley Orgánica 2/2023, de 22 de marzo, del Sistema Universitario. De este modo, la citada Universidad queda integrada en el sector público autonómico de la Comunidad de Madrid, tal y como además prevé en el artículo 4.2 de la Ley 9/2018, de 26 de diciembre, de Presupuestos Generales de la Comunidad de Madrid para el año 2019, y, teniendo por objeto la consecución de los fines que se recogen en el artículo 3 de sus Estatutos, aprobados en virtud de Decreto 22/2003, de 27 de febrero, y por el Decreto 28/2010, de 20 de mayo, de modificación del anterior; tiene personalidad jurídica propia y plena capacidad pública y privada, y ejerce sus funciones con autonomía e independencia respecto de las Administraciones Públicas.</p>
    <p class="articulo">Tercero.</p>
    <p class="parrafo">Que la Universidad Rey Juan Carlos, de acuerdo con lo establecido en la Ley 52/1997, de 27 de noviembre, de Asistencia Jurídica al Estado e Instituciones Públicas, tiene actualmente suscrito un Convenio de Asistencia Jurídica, de fecha 6 de octubre de 2023, con la Abogacía General del Estado.</p>
    <p class="articulo">Cuarto.</p>
    <p class="parrafo">Que al objeto de lograr una mayor efectividad y coordinación de la asistencia jurídica a la Universidad Rey Juan Carlos, ambas partes consideran conveniente la designación por el Abogado General del Estado de uno o más Abogados del Estado en activo que actúen como coordinadores directos de la asistencia jurídica.</p>
    <p class="articulo">Quinto.</p>
    <p class="parrafo">Que el texto del «convenio tipo» de asistencia jurídica ha sido informado por la Abogacía del Estado en el Ministerio de Justicia.</p>
    <p class="articulo">Sexto.</p>
    <p class="parrafo">Que, con el fin de regular las condiciones de prestación de esa asistencia jurídica en la forma prevista en el ordenamiento jurídico, los comparecientes suscriben el presente convenio, de acuerdo con las siguientes</p>
    <p class="centro_redonda">CLÁUSULAS</p>
    <p class="articulo">Primera. Objeto.</p>
    <p class="parrafo">De conformidad con lo establecido en la citada Ley 52/1997, de 27 de noviembre, de Asistencia Jurídica al Estado e Instituciones Públicas y en el Real Decreto 1057/2024, de 15 de octubre, por el que se aprueba el Reglamento de la Abogacía General del Estado, ésta podrá prestar asistencia jurídica a la Universidad Rey Juan Carlos por medio de los Abogados del Estado integrados en aquella. La asistencia jurídica comprenderá tanto el asesoramiento jurídico como la representación y defensa ante cualesquiera jurisdicciones y órdenes jurisdiccionales en los mismos términos previstos para la asistencia jurídica a la Administración General del Estado.</p>
    <p class="parrafo">La Universidad Rey Juan Carlos colaborará con los Abogados del Estado para la mejor defensa de los intereses en litigio de conformidad con lo dispuesto en el artículo 6 de la Ley 52/1997, de 27 de noviembre, de Asistencia Jurídica al Estado e Instituciones Públicas.</p>
    <p class="parrafo">La asistencia jurídica a que se refiere este convenio no supondrá relación laboral entre la Universidad Rey Juan Carlos y los Abogados del Estado que le presten esa asistencia.</p>
    <p class="articulo">Segunda. Facultad de elección de representación y defensa.</p>
    <p class="parrafo">Sin perjuicio de lo dispuesto en la cláusula anterior, la Universidad Rey Juan Carlos se reserva la facultad de ser asesorada, representada y defendida por abogado y, en su caso, procurador especialmente designado al efecto conforme a las normas procesales comunes.</p>
    <p class="parrafo">Se entenderá que se renuncia a la asistencia jurídica por parte del Abogado del Estado, para toda la tramitación del procedimiento judicial, desde el momento en que la entidad convenida comparezca o se dirija al órgano jurisdiccional mediante cualquier otra representación.</p>
    <p class="articulo">Tercera. Contraposición de intereses.</p>
    <p class="parrafo">La asistencia jurídica del Estado, por medio de los Abogados del Estado integrados en este, no se prestará cuando exista contraposición entre los intereses de la Universidad Rey Juan Carlos y del Estado o sus Organismos Autónomos. En este caso, la Universidad Rey Juan Carlos será asesorada, representada y defendida por abogado y, en su caso, procurador, especialmente designados al efecto conforme a las normas procesales comunes.</p>
    <p class="parrafo">Cuando exista contraposición de intereses entre la Universidad Rey Juan Carlos y otra entidad convenida, por regla general, la Abogacía General del Estado se abstendrá de intervenir en el proceso judicial en defensa y representación de una u otra entidad. Los Abogados del Estado antes de personarse en estos supuestos elevarán consulta a la Abogacía General del Estado.</p>
    <p class="articulo">Cuarta. Designación de Abogado del Estado coordinador.</p>
    <p class="parrafo">El Abogado General del Estado designará a uno o más Abogados del Estado en activo para que actúen como coordinadores de la Asistencia Jurídica convenida tanto en los asuntos consultivos como, en su caso, contenciosos.</p>
    <p class="parrafo">Corresponde a los coordinadores de los convenios de asistencia jurídica mantener una relación actualizada sobre el estado de tramitación de los procesos judiciales en los que intervenga la Abogacía del Estado y sea parte la entidad convenida. A tal fin la entidad convenida deberá elaborar una relación de dichos pleitos.</p>
    <p class="articulo">Quinta. Duración.</p>
    <p class="parrafo">El presente convenio tiene una duración de dos años. Sin embargo, podrá prorrogarse como máximo por dos años más mediante acuerdo expreso de las partes adoptado antes de la finalización de dicho período de vigencia. El acuerdo de prórroga se formalizará mediante adenda.</p>
    <p class="parrafo">De conformidad con lo dispuesto en el artículo 48.8 de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, el presente convenio se perfecciona por la prestación del consentimiento de las partes y resultará eficaz una vez inscrito, en el plazo de cinco días hábiles desde su formalización, en el Registro Electrónico estatal de Órganos e Instrumentos de Cooperación del sector público estatal, al que se refiere la disposición adicional séptima de dicha ley.</p>
    <p class="parrafo">Asimismo, serán publicados en el plazo de diez días hábiles desde su formalización en el «Boletín Oficial del Estado».</p>
    <p class="articulo">Sexta. Contraprestación.</p>
    <p class="parrafo">Como contraprestación por el servicio de asistencia jurídica a que se refiere el convenio, la Universidad Rey Juan Carlos satisfará a la Abogacía General del Estado la cantidad anual de veinte mil euros (20.000,00 €) más IVA, que se abonará por terceras partes correspondiendo a los períodos: enero-abril, mayo-agosto y septiembre-diciembre.</p>
    <p class="parrafo">El pago se efectuará mediante el Modelo 069 como documento de ingreso que se enviará junto con la factura debidamente cumplimentado. La Universidad Rey Juan Carlos deberá efectuar el ingreso en el plazo previsto en el artículo 62.2 de la Ley 58/2003, de 17 de diciembre, General Tributaria, a contar desde el día siguiente a la fecha de recepción de la factura y del modelo, en cualquier entidad colaboradora o telemáticamente, debiendo, una vez efectuada la operación, remitir a la Dirección Adjunta de Medios Personales y Materiales de la Abogacía General del Estado, copia del mismo.</p>
    <p class="articulo">Séptima. Costas.</p>
    <p class="parrafo">En los procesos en los que existan condenas en costas se aplicarán las reglas siguientes:</p>
    <p class="parrafo_2">1.ª Cuando la condenada en costas sea la Universidad Rey Juan Carlos, corresponderá a esta el abono de las causadas a la parte contraria.</p>
    <p class="parrafo">2.ª Cuando la condenada en costas sea la parte contraria, se ingresará a favor de la Universidad Rey Juan Carlos.</p>
    <p class="articulo">Octava. Modificación.</p>
    <p class="parrafo">El presente convenio solo puede modificarse por acuerdo expreso de las partes durante su vigencia o de las sucesivas prórrogas.</p>
    <p class="parrafo">Igualmente, en cualquier momento de la vigencia del convenio se podrá ampliar o reducir la asistencia jurídica convenida siempre que exista acuerdo expreso de las partes.</p>
    <p class="parrafo">Cualquier modificación se formalizará mediante la correspondiente adenda al convenio.</p>
    <p class="articulo">Novena. Control y vigilancia de la ejecución del convenio.</p>
    <p class="parrafo">Para la vigilancia y control de la ejecución de este convenio de asistencia jurídica y de los compromisos adquiridos con su firma se establece una comisión de seguimiento del mismo formada por dos miembros de cada una de las partes. Esta comisión resolverá cualquier problema de interpretación o cumplimiento que pudiera plantearse. Las normas de funcionamiento de dicha comisión se regirán por la normativa reguladora del régimen de órganos colegiados de las Administraciones Públicas.</p>
    <p class="parrafo">Las partes determinarán mediante anexo la composición de la comisión que, al menos, deberá reunirse una vez al año.</p>
    <p class="articulo">Décima. Causas de resolución.</p>
    <p class="parrafo">Son causas de resolución del convenio:</p>
    <p class="parrafo_2">a) El transcurso del plazo de vigencia del convenio o, en su caso, la prórroga acordada expresamente.</p>
    <p class="parrafo">b) El mutuo acuerdo.</p>
    <p class="parrafo">c) El incumplimiento de las obligaciones esenciales asumidas en este convenio.</p>
    <p class="parrafo">En este caso, se notificará a la parte incumplidora un requerimiento para que cumpla en el plazo de treinta días naturales, la obligación incumplida. Este requerimiento será comunicado a los responsables de la Comisión prevista en la cláusula novena y a la entidad firmante.</p>
    <p class="parrafo">Si trascurrido el plazo indicado en el requerimiento persistiera el incumplimiento, la parte que lo dirigió notificará a la otra, la concurrencia de la causa de resolución y se podrá entender resuelto el convenio. La resolución del convenio por esta causa podrá conllevar la indemnización de los perjuicios causados, de acuerdo con los criterios que se determinen por la comisión de seguimiento.</p>
    <p class="parrafo">d) Por decisión judicial declaratoria de la nulidad del convenio.</p>
    <p class="parrafo">e) Por extinción de la personalidad jurídica de la entidad convenida.</p>
    <p class="parrafo">f) Por cualquier otra causa distinta de las anteriores prevista en otras leyes.</p>
    <p class="articulo">Undécima. Naturaleza del convenio y jurisdicción.</p>
    <p class="parrafo">El presente convenio tiene naturaleza administrativa quedando sometido al régimen jurídico de convenios previsto en el capítulo VI título preliminar de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de Régimen Jurídico del Sector Público.</p>
    <p class="parrafo">Las controversias sobre la interpretación y ejecución del presente convenio serán resueltas en el seno de la comisión de seguimiento en el caso de que no fuera posible, el orden jurisdiccional contencioso-administrativo será el competente para resolver las cuestiones litigiosas que pudieran suscitarse entre las partes, de conformidad con lo dispuesto en los artículos 1 y 2 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de dicha jurisdicción.</p>
    <p class="articulo">Duodécima. Finalización de vigencia del convenio anterior.</p>
    <p class="parrafo">Una vez el presente convenio adquiera eficacia jurídica, de conformidad con la cláusula quinta, quedará resuelto, liquidado y extinguido el anterior convenio suscrito entre las partes en fecha 6 de octubre de 2023, sin necesidad de realizar liquidación adicional alguna. En consecuencia, el presente convenio sustituirá en su totalidad al extinto convenio firmado por las partes en fecha 6 de octubre de 2023.</p>
    <p class="parrafo">El pago de las cantidades pendientes correspondientes al cuatrimestre en curso en la fecha que el convenio adquiera eficacia jurídica se efectuará con cargo al presente convenio.</p>
    <p class="parrafo_2">Y para que conste, y en prueba de conformidad, firman digitalmente el presente convenio.–El Abogado General del Estado, David Segundo Vilas Álvarez.–El Rector de la Universidad Rey Juan Carlos, Abraham Duarte Muñoz.</p>
    <p class="anexo">ANEXO</p>
    <p class="parrafo_2">En virtud de lo dispuesto en la cláusula novena del convenio, la comisión de seguimiento del mismo está formada por los siguientes miembros:</p>
    <p class="parrafo_2">– Por la Abogacía General del Estado:</p>
    <p class="parrafo_2">● La Subdirectora General y la Subdirectora Adjunta de Auditoría Interna y Gestión del Conocimiento. En defecto de uno de ellos, un Gestor de Apoyo Jurídico de la referida Subdirección.</p>
    <p class="parrafo_2">– Por la Universidad Rey Juan Carlos:</p>
    <p class="parrafo_2">● La Secretario/a General.</p>
    <p class="parrafo">● El Director de Asesoría Jurídica. En defecto del Director, un letrado de la Asesoría Jurídica de la Universidad.</p>
  </texto>
</documento>
