<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251016071554">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2025-20723</identificador>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <departamento codigo="9585">Ministerio de la Presidencia, Justicia y Relaciones con las Cortes</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <fecha_disposicion>20251013</fecha_disposicion>
    <numero_oficial/>
    <titulo>Resolución de 13 de octubre de 2025, de la Subsecretaría, por la que se convoca la provisión de puestos de trabajo por el sistema de libre designación.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251016</fecha_publicacion>
    <diario_numero>249</diario_numero>
    <seccion>2</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <pagina_inicial>135145</pagina_inicial>
    <pagina_final>135148</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/16/pdfs/BOE-A-2025-20723.pdf</url_pdf>
    <url_epub/>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
    <estatus_legislativo/>
    <fecha_vigencia/>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <fecha_derogacion/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <fecha_anulacion/>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estado_consolidacion codigo="0"/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <materias/>
    <notas/>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
    <alertas/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">De acuerdo con lo previsto en el artículo 20.1.b) y c) de la Ley 30/1984, de 2 de agosto, de Medidas para la Reforma de la Función Pública, modificado en su redacción por la Ley 23/1988, de 28 de julio, con el alcance establecido en la disposición final cuarta del Estatuto Básico del Empleado Público, texto refundido aprobado por Real Decreto Legislativo 5/2015, de 30 de octubre, y en relación con el capítulo III del Real Decreto 364/1995, de 10 de marzo, por el que se aprueba el Reglamento General de ingreso del personal al servicio de la Administración General del Estado y de provisión de puestos de trabajo y promoción profesional de los Funcionarios Civiles de la Administración General del Estado, a propuesta de la Directora del Departamento de Coordinación Técnica y Jurídica (Secretaría General de la Presidencia del Gobierno) e iniciativa de la Unidad de adscripción de los puestos,</p>
    <p class="parrafo">Esta Subsecretaría acuerda anunciar la provisión de los puestos de trabajo que se relacionan en el anexo I de la presente resolución, por el procedimiento de libre designación, con arreglo a las siguientes bases:</p>
    <p class="articulo">Primera.</p>
    <p class="parrafo">Los puestos de trabajo a proveer mediante libre designación entre funcionarios/as públicos/as, a los que se refiere la convocatoria, se detallan en el anexo I, que podrán ser solicitados por el personal funcionario que reúna los requisitos establecidos para el desempeño de los mismos en la relación de puestos de trabajo aprobada para este Ministerio.</p>
    <p class="articulo">Segunda.</p>
    <p class="parrafo">Los/as funcionarios/as dirigirán sus solicitudes, que habrán de ajustarse al modelo que figura como anexo II, a la Dirección General de Servicios (Subdirección General de Recursos Humanos), en la Subsecretaría de la Presidencia, Justicia y Relaciones con las Cortes.</p>
    <p class="articulo">Tercera.</p>
    <p class="parrafo">Las solicitudes se presentarán en el modelo de solicitud que figura como anexo II y se dirigirán en el plazo de quince días hábiles, a contar desde el siguiente al de la publicación de la presente resolución en el «Boletín Oficial del Estado», en el Registro General del Ministerio, edificio INIA, Complejo de la Moncloa, o por cualquiera de las formas que establece el artículo 16.4 de la Ley 39/2015 de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas. También se podrá presentar por vía telemática a través de la dirección electrónica https://mpr.sede.gob.es/procedimientos/index/categoria/1273, sede electrónica del Ministerio.</p>
    <p class="articulo">Cuarta.</p>
    <p class="parrafo">Además de los datos personales y número de Registro de Personal, los/as aspirantes acompañarán junto con la solicitud su <em>curriculum vitae,</em> en el que consten títulos académicos, años de servicio, puestos de trabajo desempeñados en la Administración, estudios y cursos realizados y otros méritos que se estime oportuno poner de manifiesto, y harán constar detalladamente las características del puesto de trabajo que vinieran desempeñando. El personal de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado y de las Fuerzas Armadas tendrá que adjuntar el título de empleo correspondiente, así como la Titulación académica.</p>
    <p class="parrafo_2">Contra la presente resolución, que pone fin a la vía administrativa, podrá interponerse recurso contencioso-administrativo en el plazo de dos meses a partir de su notificación, ante la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de su Comunidad (o Provincia en su caso) o del Tribunal Superior de Justicia de Madrid, a su elección, con arreglo a lo dispuesto en los artículos 10.1.i) y 14.1.segunda de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicción Contencioso-administrativa o, potestativamente y con carácter previo, recurso administrativo de reposición en el plazo de un mes ante el mismo órgano que lo dictó.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 13 de octubre de 2025.–El Subsecretario de la Presidencia, Justicia y Relaciones con las Cortes, P. D. (Orden PJC/1062/2024, de 3 de octubre), la Directora General de Servicios, M.ª Rosario Gálvez Vicente.</p>
    <p class="anexo">ANEXO I</p>
    <table class="tabla_girada" data-omitir-repetir-tfoot="true">
      <colgroup>
        <col width="4%"/>
        <col width="25%"/>
        <col width="4%"/>
        <col width="7%"/>
        <col width="5%"/>
        <col width="4%"/>
        <col width="5%"/>
        <col width="5%"/>
        <col width="41%"/>
      </colgroup>
      <thead>
        <tr>
          <th class="cabeza_tabla" rowspan="2">Número orden</th>
          <th class="cabeza_tabla" rowspan="2">Puestos de trabajo</th>
          <th class="cabeza_tabla" rowspan="2">Nivel</th>
          <th class="cabeza_tabla" rowspan="2">Complemento específico</th>
          <th class="cabeza_tabla" rowspan="2">Localidad</th>
          <th class="cabeza_tabla" colspan="3">Adscripción</th>
          <th class="cabeza_tabla" rowspan="2">Especificaciones</th>
        </tr>
        <tr>
          <th class="cabeza_tabla">Admón.</th>
          <th class="cabeza_tabla">Grupo/Subgrupo</th>
          <th class="cabeza_tabla">Exclusión</th>
        </tr>
      </thead>
      <tbody>
        <tr>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">
            <strong>PRESIDENCIA DEL GOBIERNO AP</strong>
          </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_coma"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_izq"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_izq"> </td>
        </tr>
        <tr>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">GABINETE DE LA PRESIDENCIA DEL GOBIERNO AP</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_coma"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_izq"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_izq"> </td>
        </tr>
        <tr>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">
            <strong>Secretaría General de la Presidencia del Gobierno AP</strong>
          </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_coma"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_izq"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_izq"> </td>
        </tr>
        <tr>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">
            <em>Departamento de Seguridad AP</em>
          </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_coma"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_izq"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_izq"> </td>
        </tr>
        <tr>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">Unidad de Apoyo AP</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_coma"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_izq"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro"> </td>
          <td class="cuerpo_tabla_izq"> </td>
        </tr>
        <tr>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">1</td>
          <td class="cuerpo_tabla_izq">Jefe/Jefa de Área. Código de puesto: 4534534.</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">28</td>
          <td class="cuerpo_tabla_coma">18.904,20 €</td>
          <td class="cuerpo_tabla_izq">Madrid.</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">A5</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">A1</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">–</td>
          <td class="cuerpo_tabla_izq">Como responsable de la dirección, planificación y control de Centro de Mando y Seguridad (CEMAS), se valorará la experiencia acreditada en el desempeño de puestos de trabajo relacionados con coordinación y ejecución en tiempo real de los Planes Generales de Seguridad, Emergencia y Evacuación del Complejo de la Moncloa y otras instalaciones.</td>
        </tr>
        <tr>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">2</td>
          <td class="cuerpo_tabla_izq">Analista de Sistemas. Código de puesto: 0920979.</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">22</td>
          <td class="cuerpo_tabla_coma">10.785,32 €</td>
          <td class="cuerpo_tabla_izq">Madrid.</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">A5</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">A2/C1</td>
          <td class="cuerpo_tabla_centro">–</td>
          <td class="cuerpo_tabla_izq">Como responsable de la Administración de los sistemas y soporte a usuarios del Servicio de lnformática del Departamento, se valorará la experiencia acreditada en el desempeño de puestos de trabajo relacionados con la administración de: Gestores MDM WorkSpaceOne y Techstep, comunicaciones seguras COMSec, Sistemas Windows: Server, Active Directory, GPOs, DNS, Clúster, WSUS, Windows 10 y 11, Sistemas Linux, BD Oracle, Virtualización VMWARE (esx, vSphere), hiperconvergencia Nutanix, Switches Aruba, Almacenamiento NetApp, Firewalls Forcepoint y Fortigate. Protección de Datos; LOPD, RGPD y ENS.</td>
        </tr>
      </tbody>
      <tfoot>
        <tr>
          <td colspan="9">
            <p class="cita">A5: Funcionarios Civiles del Estado, Personal Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado y Personal de las Fuerzas Armadas.</p>
          </td>
        </tr>
      </tfoot>
    </table>
    <p class="anexo">ANEXO II</p>
    <p class="imagen">
      <img class="frame" data-pdf="15823-3_revisado.pdf" src="/datos/imagenes/disp/2025/249/20723_16198099_1.png" width="2126" height="2290"/>
    </p>
  </texto>
</documento>
