<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251010082602">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2025-20227</identificador>
    <origen_legislativo codigo="4">Local</origen_legislativo>
    <departamento codigo="9525">Administración Local</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <fecha_disposicion>20250919</fecha_disposicion>
    <numero_oficial/>
    <titulo>Resolución de 19 de septiembre de 2025, del Consejo Insular de Mallorca (Illes Balears), de corrección de errores de la de 11 de septiembre de 2025, referente a la convocatoria para proveer puestos de trabajo por el sistema de concurso.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251010</fecha_publicacion>
    <diario_numero>244</diario_numero>
    <seccion>2</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <pagina_inicial>130362</pagina_inicial>
    <pagina_final>130363</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/10/pdfs/BOE-A-2025-20227.pdf</url_pdf>
    <url_epub/>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
    <estatus_legislativo/>
    <fecha_vigencia/>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <fecha_derogacion/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <fecha_anulacion/>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estado_consolidacion codigo="0"/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <materias/>
    <notas/>
    <referencias>
      <anteriores>
        <anterior referencia="BOE-A-2025-18384" orden="2140">
          <palabra codigo="203">CORRIGE errores</palabra>
          <texto>de la Resolución de 11 de septiembre de 2025</texto>
        </anterior>
      </anteriores>
      <posteriores/>
    </referencias>
    <alertas>
      <alerta codigo="141" orden="1">Concursos de personal público</alerta>
    </alertas>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Advertido error en la inserción de la Resolución de 11 de septiembre de 2025, del Consejo Insular de Mallorca (Illes Balears), referente a la convocatoria para proveer puestos de trabajo por el sistema de concurso, publicada en el «Boletín Oficial del Estado» número 224, de 17 de septiembre de 2025 (BOE-A-2025-18384), se procede a su rectificación:</p>
    <p class="parrafo_2">En la página 120427, donde dice: «Treinta y un puestos de Jefe/a de Sección», debe decir: «Veinticinco puestos de Jefe/a de Sección, un puesto de Jefe/a de Sección de Asesoramiento, dos puestos de Jefe/a de Sección Dinamización, un puesto de Jefe/a de Sección de Fomento del Deporte, un puesto de Jefe/a de Sección de Patrimonio, un puesto de Jefe/a de Sección de Deporte Base».</p>
    <p class="parrafo">En la página 120427, donde dice: «Doce puestos de Jefe/a de Servicio», debe decir: «Diez puestos de Jefe/a de Servicio, un puesto de Jefe/a de Servicio de Ingresos, un puesto de Jefe/a de Servicio Jurídico».</p>
    <p class="parrafo">En la página 120427, donde dice: «Seis puestos de Jefe/a de Unidad», debe decir: «Un puesto de Jefe/a de Unidad, un puesto de Jefe/a de Unidad de Archivo del Sonido y de la Imagen, un puesto de Jefe/a de Unidad de Proceso Técnico, un puesto de Jefe/a de Unidad Gestión Documental y Recursos Informáticos, un puesto de Jefe/a de Unidad Gestión y Coordinación de Bibliotecas, un puesto de Jefe/a de Unidad Oficina Depósito Legal».</p>
    <p class="parrafo">En la página 120428, donde dice: «Once puestos de Coordinador/a», debe decir: «Un puesto de Coordinador/a, un puesto de Coordinador/a de Fincas Públicas, un puesto de Coordinador/a de Formación Área de Bomberos, un puesto de Coordinador/a de Proyectos Europeos, un puesto de Coordinador/a de Provisión y Ocupaciones Temporales, un puesto de Coordinador/a de Registro de Personal, un puesto de Coordinador/a de Soporte Pedagógico, un puesto de Coordinador/a Económico, un puesto de Coordinador/a Educación Ambiental, un puesto de Coordinador/a Ordenación Turística, un puesto de Coordinador/a de Soporte Administrativo».</p>
    <p class="parrafo">En la página 120428, donde dice: «Veinte puestos de Ingeniero/a Industrial», debe decir: «Un puesto de Ingeniero/a de Caminos, Canales y Puertos, un puesto de Ingeniero/a de Conservación, un puesto de Ingeniero/a de Construcción, un puesto de Ingeniero/a de Gestión Propia, tres puestos de Ingeniero/a de Supervisión y Proyectos, un puesto de Ingeniero/a de Desarrollo, un puesto de Ingeniero/a de Instalaciones, un puesto de Ingeniero/a de Instalaciones Telemáticas, cinco puestos de Ingeniero/a Industrial, un puesto de Ingeniero/a Técnico/a de Telecomunicaciones, dos puestos de Ingeniero/a Técnico/a de Obras Públicas, dos puestos de Ingeniero/a Técnico/a Industrial».</p>
    <p class="parrafo">En la página 120428, donde dice: «Tres puestos de Guarda de Campo», debe decir: «Un puesto de Guarda de Campo, un puesto de Guarda Vigilante Finca Cinegética, un puesto de Guarda Vigilante Sa Dragonera».</p>
    <p class="parrafo">En la página 120428, donde dice: «Diez puestos de Inspector/a de Turismo», debe decir: «Nueve puestos de Inspector/a de Turismo, un puesto de Inspector/a».</p>
    <p class="parrafo">En la página 120428, donde dice: «Seis puestos de Mecánico/a Supervisor/a», debe decir: «Tres puestos de Mecánico/a Supervisor/a, tres puestos de Mecánico/a Inspector/a».</p>
    <p class="parrafo">En la página 120428, donde dice: «Tres puestos de Oficial/a de Obras Públicas», debe decir: «Dos puestos de Oficial/a de Obras Públicas, un puesto de Oficial/a Primera de Mantenimiento».</p>
    <p class="parrafo">En la página 120428, donde dice: «Ocho puestos de Secretario/a de Coordinación Administrativa», debe decir: «Cuatro puestos de Secretario/a de Coordinación Administrativa, un puesto de Secretario/a Administrativo/a, un puesto de Secretario/a de Asesoría Jurídica, un puesto de Secretario/a Servicios Administrativos, un puesto de Secretario/a de Ordenación del Territorio».</p>
    <p class="parrafo">En la página 120428, donde dice: «Siete puestos de Técnico/a Ayudante Archivo Biblioteca», debe decir: «Cuatro puestos de Técnico/a Ayudante Archivo Biblioteca, tres puestos de Técnico/a Auxiliar Archivo Biblioteca».</p>
    <p class="parrafo">En la página 120428, donde dice: «Veintisiete puestos de Técnico/a de Grado Medio», debe decir: «Trece puestos de Técnico/a de Grado Medio, diez puestos de Técnico/a de Grado Medio Gestión Económica, dos puestos de Técnico/a de Grado Medio en Turismo, un puesto de Técnico/a de Grado Medio de Medioambiente, un puesto de Técnico/a de Grado Medio de Selección».</p>
    <p class="parrafo">En la página 120429, donde dice: «Veintiocho puestos de Técnico/a Superior», debe decir: «Un puesto de Técnico/a Superior, tres puestos de Técnico/a Superior de Formación, un puesto de Técnico/a Superior de Patrimonio Artístico, un puesto de Técnico/a Superior de Patrimonio Marítimo, dieciséis puestos de Técnico/a Superior Economista, cuatro puestos de Técnico/a Superior en Proyectos de Obra Civil, un puesto de Técnico/a Superior en Sistemas de Telecomunicaciones e Informáticos, un puesto de Técnico/a Superior en Valoraciones».</p>
    <p class="parrafo_2">Palma, 19 de septiembre de 2025.–El Consejero Ejecutivo de Hacienda, Innovación y Función Pública, Rafael Ángel Bosch Sans.</p>
  </texto>
</documento>
