<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251016071554">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2025-37391</identificador>
    <departamento codigo="9575">Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico</departamento>
    <titulo>Anuncio de información pública de la Confederación Hidrográfica del Segura, O.A en el procedimiento de autorización de producción de aguas regeneradas de la EDAR-ERA de Barqueros, t.m de Murcia (Murcia). Expediente SPAR-0007/2023.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251016</fecha_publicacion>
    <diario_numero>249</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <numero_anuncio>A250046930</numero_anuncio>
    <pagina_inicial>59451</pagina_inicial>
    <pagina_final>59451</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/16/pdfs/BOE-B-2025-37391.pdf</url_pdf>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo=""/>
    <tipo codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <ambito_geografico/>
    <materias/>
    <materias_cpv/>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">En el expediente con referencia SPAR-0007/2023 se está llevando a cabo el procedimiento de autorización de producción de aguas regeneradas de la EDAR-ERA de Barqueros, t.m de Murcia (Murcia).</p>
    <p class="parrafo">El sistema previsto para garantizar que las aguas regeneradas se usan y gestionan de forma segura se describe en el Plan de Gestión del Riesgo de Aguas Regeneradas presentado.</p>
    <p class="parrafo">La Confederación Hidrográfica del Segura, O.A., en base a lo dispuesto en el artículo 7.6 del Reglamento de reutilización del agua (Real Decreto 1085/2024, de 22 de octubre), acuerda un período de información pública por plazo de UN MES, a fin de que cuantos tengan interés en el asunto puedan examinar el expediente y alegar lo que estimen procedente.</p>
    <p class="parrafo">Los documentos obrantes en el expediente se encuentran publicados en la web oficial de este Organismo: https://www.chsegura.es/es/ciudadano/informacion-publica/general/.</p>
    <p class="parrafo">Asimismo, podrá examinarse el expediente, previa cita, en el Área de Calidad de las Aguas (C/ Acisclo Díaz, 5a; 30005 Murcia), en horario de atención al público.</p>
    <p class="parrafo">Peticionario: EMPRESA MUNICIPAL DE AGUAS Y SANEAMIENTO DE MURCIA, S.A. (EMUASA).</p>
    <p class="parrafo">Coordenadas del punto de cumplimiento de las aguas regeneradas (sistema de referencia ETRS89): UTM X: 643915 y UTM Y: 4200929.</p>
    <p class="parrafo">Término municipal donde se ubica el sistema de reutilización: Murcia (Murcia).</p>
    <p class="parrafo">Solicitud de declaración de utilidad pública o de imposición de servidumbre: No hay.</p>
    <p class="parrafo_2">Murcia, 10 de octubre de 2025.- La Comisaria de Aguas, Ana María Arenas López.</p>
  </texto>
</documento>
