<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251010071604">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2025-36547</identificador>
    <departamento codigo="9575">Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico</departamento>
    <titulo>Anuncio de la Subdirección General de Dominio Público Hidráulico e Infraestructuras de convocatoria para el levantamiento de las actas previas a la ocupación y de ocupación definitiva de los bienes y/o derechos afectados por el procedimiento expropiatorio derivado de la ejecución de las obras correspondientes al "Proyecto Informativo del Sistema de Saneamiento y Depuración de Arona Este-San Miguel (Tenerife)" Clave: 13.338-0509/2101. Proyecto cofinanciado por el Fondo Europeo de Desarrollo Regional (FEDER).</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251010</fecha_publicacion>
    <diario_numero>244</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <numero_anuncio>A250046100</numero_anuncio>
    <pagina_inicial>58104</pagina_inicial>
    <pagina_final>58106</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/10/pdfs/BOE-B-2025-36547.pdf</url_pdf>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo=""/>
    <tipo codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <ambito_geografico/>
    <materias/>
    <materias_cpv/>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Mediante resolución del Director General del Agua del Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico de 22 de septiembre de 2020, se resolvió aprobar técnicamente el proyecto informativo del sistema de saneamiento y depuración de Arona Este-San Miguel (Tenerife). Clave Oficial: 13.338-0509/2101, debiéndose destacar que las correspondientes obras llevan aparejada la declaración de interés general, por la Ley 10/2001, de 5 de julio, del Plan Hidrológico Nacional, habiéndose declarado la urgencia de la ocupación de los bienes y/o derechos afectados por el Consejo de Ministros, en su reunión de fecha 1 de diciembre de 2020, por lo que el correspondiente procedimiento expropiatorio se seguirá conforme los trámites dispuestos en el artículo 52 de la vigente Ley de Expropiación Forzosa y concordantes de su Reglamento de desarrollo.</p>
    <p class="parrafo">En consecuencia esta Subdirección General, en virtud de las atribuciones que tiene conferidas y atendiendo a los señalado en las reglas 2.ª y 3.ª de su artículo 52, ha resuelto convocar a los titulares de los bienes y/o derechos afectados, conforme se les notificará en las correspondientes cédulas individuales y en los anuncios publicados en el Boletín Oficial del Estado, en el Boletín Oficial de la Provincia de Santa Cruz de Tenerife y en dos periódicos de tirada en la zona, para que, sin perjuicio de trasladarse al lugar de la fincas, si se considerase necesario, se proceda al levantamiento de las actas previas a la ocupación y de ocupación definitivas en el lugar, fecha y horas que a continuación se indican:</p>
    <table class="tabla">
      <tr>
        <td>
          <p class="parrafo">LUGAR</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">DÍAS</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">HORA</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="parrafo">Ayuntamiento de Arona</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">25 de Noviembre de 2025</p>
        </td>
        <td>
          <p class="parrafo">de las 9:15 horas a las 11:45.horas</p>
        </td>
      </tr>
    </table>
    <p class="parrafo">A estos efectos, se indica que, levantada el Acta Previa de Ocupación, se ofrecerá a los afectados, con carácter previo al levantamiento del Acta de Ocupación Definitiva, que se materializará de forma consecutiva al Acta Previa a la Ocupación, la percepción del importe correspondiente al depósito previo a la ocupación, así como, en su caso de los perjuicios por la rápida ocupación. En este sentido, en el supuesto de que se rechazase la percepción de dicha/s cuantía/s o en los casos de incomparecencia del afectado se procederá a su consignación en la Caja General de Depósitos de la correspondiente Delegación de Economía y Hacienda, consignación que habilitará la ocupación material de los bienes y/o derechos afectados y cuya formalización será comunicada, en cualquier caso, a los correspondientes afectados.</p>
    <p class="parrafo">La relación de bienes y/o derechos afectados por el mencionado Proyecto, que por medio del presente anuncio son convocados a este levantamiento de actas previas a la ocupación y de ocupación definitiva, fue publicada en el Boletín Oficial del Estado n.º 158, de 30 de junio de 2018, en el de la provincia de Santa Cruz de Tenerife, n.º 83 de 11 de julio de 2018 y en el diario "Diario de Avisos" de 13 de julio de 2018. Igualmente han estado expuestos en el tablón de anuncios del Ayuntamiento de Arona, así como en la Subdelegación del Gobierno.</p>
    <p class="parrafo">Esta publicación a tenor de lo dispuesto en la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, servirá como notificación a los posibles interesados que no hayan podido ser identificados, a los titulares de bienes y derechos afectados que sean desconocidos, así como a aquéllos respecto de los que ignore su paradero.</p>
    <p class="parrafo">Al acto concurrirán los afectados personalmente o bien sus apoderados, provistos de su Documento Nacional de Identidad y aportando la documentación acreditativa de su titularidad, pudiéndose acompañar de sus peritos y un notario a su cargo.</p>
    <p class="parrafo">Conforme establece el artículo 56.2 del Reglamento de Expropiación Forzosa, y hasta el momento en que se proceda al levantamiento de las citadas actas previas a la ocupación, los interesados podrán formular, por escrito, ante la Dirección General del Agua, con domicilio en Pl. San Juan de la Cruz, s/n 28071 - Madrid, o en la sede de la Entidad Beneficiaria "Aguas de las Cuencas de España, S.A." sita en c/ Agustín de Betancourt, 25 - 4.ª planta - 28003 Madrid, o por cualquiera de las formas que establece el artículo 16 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, de Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas alegaciones a los solos efectos de subsanar posibles errores que se hayan producido al relacionar los bienes afectados por la urgente ocupación.</p>
    <p class="parrafo">En el expediente expropiatorio, la Sociedad Estatal Aguas de las Cuencas de España, S.A., ostenta la condición de beneficiaria del mismo, en atención a lo dispuesto en el artículo 132.4 del vigente texto refundido de la Ley de Aguas, aprobado mediante Real Decreto Legislativo 1/2001, de 20 de julio.</p>
    <p class="parrafo">Se facilitará información sobre el expediente expropiatorio en el teléfono 689 27 95 68.</p>
    <p class="parrafo">T. M. ARONA</p>
    <table class="tabla">
      <tr>
        <td>Nº ORDEN</td>
        <td>REF. CATASTRAL</td>
        <td>POLÍGONO</td>
        <td>PARCELA</td>
        <td>APROVECHAMIENTO</td>
        <td>TITULAR</td>
        <td>EXPROP (m²)</td>
        <td>SERV. (m²)</td>
        <td>O.TEMP (m²)</td>
        <td>DÍA</td>
        <td>HORAS</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-342</td>
        <td>38006A003001410000HA</td>
        <td>003</td>
        <td>00141</td>
        <td>E - Pastos</td>
        <td>EL PRADAZO, S.L.</td>
        <td>1,77</td>
        <td>1.706,90</td>
        <td>6.291,64</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>9:30</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-750</td>
        <td>38006A003003370000HP</td>
        <td>003</td>
        <td>00337</td>
        <td>E - Pastos</td>
        <td>EL PRADAZO, SL</td>
        <td>1,77</td>
        <td>238,17</td>
        <td>1.197,09</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>9:30</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-332</td>
        <td>38006A003002120000HL</td>
        <td>003</td>
        <td>00212</td>
        <td>E - Pastos</td>
        <td>KURT KONRAD Y CIA SL</td>
        <td>530,21</td>
        <td>0,00</td>
        <td>2.400,00</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>9:30</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-343</td>
        <td>38006A003002740000HQ</td>
        <td>003</td>
        <td>00274</td>
        <td>E - Pastos</td>
        <td>FEO RAMOS JUAN JOSE, HEREDEROS DE</td>
        <td>0,00</td>
        <td>146,25</td>
        <td>635,82</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>11:00</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-346</td>
        <td>38006A003001330000HS</td>
        <td>003</td>
        <td>00133</td>
        <td>I - Improductivo</td>
        <td>GIMENO BELLO MARIA MERCEDES</td>
        <td>0,00</td>
        <td>1.068,42</td>
        <td>3.948,72</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>10:15</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-347</td>
        <td>38006A003001220000HO</td>
        <td>003</td>
        <td>00122</td>
        <td>C- Labor o Labradío secano</td>
        <td>FEO RAMOS, EULALIA</td>
        <td>0,00</td>
        <td>131,00</td>
        <td>2.558,74</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>10:15</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-335</td>
        <td>38006A003002030000HA</td>
        <td>003</td>
        <td>00203</td>
        <td>E - Pastos</td>
        <td>HERNÁNDEZ CALZADILLA, MARÍA ISABEL HERNÁNDEZ CALZADILLA, MANUEL HERNANDEZ CALZADILLA, CARLOS HERNÁNDEZ CALZADILLA, MARÍA ROSARIO MERCEDES (HROS) HERNÁNDEZ CALZADILLA, MIGUEL CALZADILLA ALFONSO, ROSARIO (HROS) ZEROLO HERNÁNDEZ, JOSÉ MIGUEL ZEROLO HERNÁNDEZ, MARÍA ISABEL ZEROLO HERNÁNDEZ, JORGE MANUEL ZEROLO HERNÁNDEZ, ALEJANDRO</td>
        <td>0,00</td>
        <td>136,85</td>
        <td>2.145,37</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>11:00</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-336</td>
        <td>38006A003001840000HF</td>
        <td>003</td>
        <td>00184</td>
        <td>E - Pastos</td>
        <td>PEÑA BELLO SILVERIA, HEREDEROS DE</td>
        <td>0,00</td>
        <td>45,23</td>
        <td>3.394,74</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>11:45</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-338</td>
        <td>38006A003001750000HY</td>
        <td>003</td>
        <td>00175</td>
        <td>HR - Huerta regadío</td>
        <td>PEÑA BELLO SILVERIA, HEREDEROS DE</td>
        <td>0,00</td>
        <td>0,00</td>
        <td>197,07</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>11:45</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-340</td>
        <td>38006A003001370000HW</td>
        <td>003</td>
        <td>00137</td>
        <td>I - Improductivo</td>
        <td>PEÑA BELLO SILVERIA, HEREDEROS DE</td>
        <td>0,00</td>
        <td>190,98</td>
        <td>3.648,57</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>11:45</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-334</td>
        <td>AVDA. EL PALMAR</td>
        <td>---</td>
        <td>-----</td>
        <td>VT - Vía comunicación dominio público</td>
        <td>AYUNTAMIENTO DE ARONA</td>
        <td>3,54</td>
        <td>3.431,29</td>
        <td>11.994,82</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>11:45</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-337</td>
        <td>38006A003090250000HI</td>
        <td>003</td>
        <td>09025</td>
        <td>VT - Vía comunicación dominio público</td>
        <td>AYUNTAMIENTO DE ARONA</td>
        <td>0,00</td>
        <td>0,00</td>
        <td>29,05</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>11:45</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-339</td>
        <td>38006A003090440000HP</td>
        <td>003</td>
        <td>09044</td>
        <td>VT - Vía comunicación dominio público</td>
        <td>AYUNTAMIENTO DE ARONA</td>
        <td>0,00</td>
        <td>259,16</td>
        <td>1.043,96</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>11:45</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-344</td>
        <td>38006A003090490000HO</td>
        <td>003</td>
        <td>09049</td>
        <td>VT - Vía comunicación dominio público</td>
        <td>AYUNTAMIENTO DE ARONA</td>
        <td>-</td>
        <td>19,43</td>
        <td>99,54</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>11:45</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-345</td>
        <td>38006A003090180000HK</td>
        <td>003</td>
        <td>09018</td>
        <td>VT - Vía comunicación dominio público</td>
        <td>AYUNTAMIENTO DE ARONA</td>
        <td>1,37</td>
        <td>20,97</td>
        <td>2.334,32</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>11:45</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-350</td>
        <td>38006A003090140000HT</td>
        <td>003</td>
        <td>09014</td>
        <td>VT - Vía comunicación dominio público</td>
        <td>AYUNTAMIENTO DE ARONA</td>
        <td>0,00</td>
        <td>20,58</td>
        <td>102,70</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>11:45</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-341</td>
        <td>38006A003090210000HK</td>
        <td>003</td>
        <td>09021</td>
        <td>VT - Vía comunicación dominio público</td>
        <td>CABILDO INSULAR DE TENERIFE</td>
        <td>0,40</td>
        <td>755,07</td>
        <td>1.027,80</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>11:45</td>
      </tr>
      <tr>
        <td>AR-333</td>
        <td>AVDA. EL PALMAR</td>
        <td>---</td>
        <td>-----</td>
        <td>VT - Vía comunicación dominio público</td>
        <td>DESCONOCIDO/AYUNTAMIENTO DE ARONA</td>
        <td>45,95</td>
        <td>5.035,46</td>
        <td>24.784,37</td>
        <td>25/11/2025</td>
        <td>11:45</td>
      </tr>
    </table>
    <p class="parrafo">Madrid, 6 de octubre de 2025.- El Subdirector General de Dominio Público Hidráulico e Infraestructuras, Francisco José Hijós Bitrián.</p>
  </texto>
</documento>
