<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251015082602">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2025-20603</identificador>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <departamento codigo="310">Universidades</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <fecha_disposicion>20251002</fecha_disposicion>
    <numero_oficial/>
    <titulo>Resolución de 2 de octubre de 2025, de la Universidad Miguel Hernández de Elche, por la que se nombran Catedráticas y Catedráticos de Universidad.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251015</fecha_publicacion>
    <diario_numero>248</diario_numero>
    <seccion>2</seccion>
    <subseccion>A</subseccion>
    <pagina_inicial>134473</pagina_inicial>
    <pagina_final>134473</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/15/pdfs/BOE-A-2025-20603.pdf</url_pdf>
    <url_epub/>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
    <estatus_legislativo/>
    <fecha_vigencia/>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <fecha_derogacion/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <fecha_anulacion/>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estado_consolidacion codigo="0"/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <materias/>
    <notas>
      <nota codigo="0" orden="999">Nombramientos</nota>
    </notas>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
    <alertas>
      <alerta codigo="140" orden="1">Oposiciones</alerta>
    </alertas>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">En virtud del concurso convocado por Resolución de 11 de junio de 2025 («Boletín Oficial del Estado» de 19 de junio de 2025), y de conformidad con las propuestas elevadas por las Comisiones designadas para juzgar los citados concursos.</p>
    <p class="parrafo">Este Rectorado, en uso de las atribuciones conferidas por el artículo 50 de la Ley Orgánica 2/2023, de 22 de marzo, del Sistema Universitario, y demás disposiciones concordantes, ha resuelto efectuar los nombramientos que se detallan a continuación:</p>
    <p class="parrafo_2">Don Fernando Borrás Rocher, con documento nacional de identidad número ***8582**, Catedrático de Universidad en el área de conocimiento de Estadística e Investigación Operativa.</p>
    <p class="parrafo">Don Carlos Pérez Vidal, con documento nacional de identidad número ***6825**, Catedrático de Universidad en el área de conocimiento de Ingeniería de Sistemas y Automática.</p>
    <p class="parrafo">Doña Paula Vicente-Arche Coloma, con documento nacional de identidad número ***8551**, Catedrática de Universidad en el área de conocimiento de Derecho Financiero y Tributario.</p>
    <p class="parrafo_2">Estos nombramientos surtirán plenos efectos a partir de la correspondiente toma de posesión por los interesados y por la interesada, que deberán efectuarse en el plazo máximo de veinte días hábiles, a contar desde el día siguiente a la publicación de la presente resolución en el «Boletín Oficial del Estado».</p>
    <p class="parrafo_2">Contra el presente acto, que agota la vía administrativa, puede interponerse recurso contencioso-administrativo en el plazo de dos meses contados desde el día siguiente al de su publicación, ante el Juzgado de lo Contencioso-Administrativo número 1 de Elche, de conformidad con lo dispuesto en los artículos 8 y 46 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicción Contencioso-administrativa.</p>
    <p class="parrafo">No obstante, las personas interesadas podrán interponer un recurso de reposición ante el rector en el plazo de un mes contado desde el día siguiente al de su publicación; en este caso no se podrá interponer el recurso contencioso-administrativo mencionado en el párrafo anterior hasta que no recaiga resolución expresa o presunta del recurso de reposición, de acuerdo con los artículos 123 y siguientes de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas.</p>
    <p class="parrafo_2">Elche, 2 de octubre de 2025.–El Rector, Juan José Ruiz Martínez.</p>
  </texto>
</documento>
