<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251010071604">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2025-36522</identificador>
    <departamento codigo="9586">Ministerio de Transportes y Movilidad Sostenible</departamento>
    <titulo>Anuncio de la Demarcación de Carreteras del Estado en Andalucía Oriental sobre aprobación del expediente de información pública y la aprobación definitiva del "Estudio para Delimitación de Tramo Urbano y establecimiento de línea límite de edificación en el ramal de salida nº7 de la Autovía MA-20 (circunvalación de Málaga) para acceso a la Avenida José Ortega y Gasset, Avenida de Andalucía y enlace con la A-357 en el tramo comprendido entre el p.k. 7+375 y 8+420, margen derecha, en el T. M. de Málaga".</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251010</fecha_publicacion>
    <diario_numero>244</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <numero_anuncio>A250046041</numero_anuncio>
    <pagina_inicial>58068</pagina_inicial>
    <pagina_final>58069</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/10/pdfs/BOE-B-2025-36522.pdf</url_pdf>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo=""/>
    <tipo codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <ambito_geografico/>
    <materias/>
    <materias_cpv/>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Con fecha de 24 de septiembre de 2025 el Ministro de Transportes y Movilidad Sostenible, P. D. en el Secretario de Estado de Transportes y Movilidad Sostenible (DA quinta RD 253/2024 y Orden TMA/1007/2021) ha resuelto lo siguiente:</p>
    <p class="parrafo">Aprobar el expediente de información pública y definitivamente el Estudio para Delimitación de Tramo Urbano y establecimiento de línea límite de edificación en el ramal de salida nº7 de la Autovía MA-20 (circunvalación de Málaga) para acceso a la Avenida José Ortega y Gasset, Avenida de Andalucía y enlace con la A-357 en el tramo comprendido entre el p.k. 7+375 y 8+420, margen derecha, en el T. M. de Málaga, de acuerdo con lo establecido en el artículo 48 de la Ley 37/2015, de 29 de septiembre, de Carreteras, según lo siguiente:</p>
    <p class="parrafo">· Fijar como tramo urbano el tramo de ramal de salida nº 7 de la autovía MA-20, entre el p.k. 7+375 y 8+420, margen derecha.</p>
    <p class="parrafo">· Fijar, para el tramo urbano establecido en el punto anterior, la línea límite de edificación, conforme al planeamiento vigente, según plano adjunto.</p>
    <p class="parrafo">· Fijar el borde exterior de la zona de dominio público, medido horizontal y perpendicularmente desde la arista exterior de la explanación, a 8 m en la zona de tronco y a 3 m en la zona de ramal, de la MA-20 en todo el ámbito de estudio.</p>
    <p class="parrafo">· Fijar el borde exterior de la zona de servidumbre, medido horizontal y perpendicularmente desde la arista exterior de la explanación, a 25 metros en la zona de tronco y a 8 m en la zona de ramal de la MA-20 en todo el ámbito de estudio.</p>
    <p class="parrafo"> El plano anexo estará disponible en la web del Ministerio de Transportes y Movilidad Sostenible: https://www.mitma.gob.es/el-ministerio/participacion-publica, en las dependencias de la Demarcación de Carreteras del Estado en Andalucía Oriental, Avenida de Madrid nº 7, 18071, Granada, y en las de la Unidad de Carreteras del Estado en Málaga, Paseo de la Farola, nº 7, 29071, Málaga.</p>
    <p class="parrafo"> La presente resolución pone fin a la vía administrativa, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 114 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, y contra la misma podrá interponerse recurso potestativo de reposición, ante la persona titular del Ministerio de Transportes y Movilidad Sostenible, en el plazo de un mes, o bien directamente recurso contencioso-administrativo ante la Audiencia Nacional en el plazo de dos meses, a partir del día siguiente al de su publicación en el Boletín Oficial del Estado.</p>
    <p class="parrafo_2">Granada, 7 de octubre de 2025.- La Jefa de la Demarcación de Carreteras del Estado en Andalucía Oriental, María José Martínez Tirado.</p>
  </texto>
</documento>
