<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251010071604">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2025-36546</identificador>
    <departamento codigo="9575">Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico</departamento>
    <titulo>Anuncio de la Confederación Hidrográfica del Tajo O.A. de la información pública de la solicitud de una concesión de aguas en el término municipal de Villaluenga de la Sagra (Toledo). Referencia: C-0654/2021.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251010</fecha_publicacion>
    <diario_numero>244</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <numero_anuncio>A250046085</numero_anuncio>
    <pagina_inicial>58103</pagina_inicial>
    <pagina_final>58103</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/10/pdfs/BOE-B-2025-36546.pdf</url_pdf>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo=""/>
    <tipo codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <ambito_geografico/>
    <materias/>
    <materias_cpv/>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">En esta Confederación Hidrográfica del Tajo se ha recibido la siguiente solicitud:</p>
    <p class="parrafo">- Referencia expediente: C-0654/2021</p>
    <p class="parrafo">- Solicitante: Francisco Javier Conejo Carrasco (***2521**), Anastasio Conejo Carrasco (***3655**)</p>
    <p class="parrafo">- Tipo de solicitud: Concesión de Aguas</p>
    <p class="parrafo">- Descripción: Concesión de un aprovechamiento de aguas subterráneas con destino a riego por goteo de olivar, en las parcelas 64 y 72 del polígono 3</p>
    <p class="parrafo">- Caudal de agua solicitado: 4,93 l/s</p>
    <p class="parrafo">- Volumen máximo anual: 7292 m 3</p>
    <p class="parrafo">- Destino del aprovechamiento: Usos agropecuarios-Regadío</p>
    <p class="parrafo">- Acuífero: 03.05_Madrid-Talavera</p>
    <p class="parrafo">- Término municipal donde se localiza la actuación: Villaluenga de la Sagra (Toledo)</p>
    <p class="parrafo">De conformidad con la normativa aplicable, se abre un plazo de UN (1) MES contados a partir del día siguiente a la publicación de este anuncio con el fin de que cualquier interesado pueda examinar la documentación descriptiva de la solicitud.</p>
    <p class="parrafo">Para ello se deberá remitir una petición expresa antes de la finalización de dicho plazo al correo habilitado al efecto (informacion@chtajo.es). En el asunto de la petición se deberá consignar el texto "Información Pública" seguido de la referencia del expediente. El cuerpo del mensaje deberá contener su nombre, apellidos, DNI e indicación expresa de si se desea realizar la consulta por medios electrónicos o de forma presencial.</p>
    <p class="parrafo">Durante este plazo, quien se considere afectado por esta petición podrá presentar su reclamación mediante escrito razonado, que se hará efectiva por cualquiera de los medios habilitados según la Ley de Procedimiento Administrativo, y se dirigirá, indicando la referencia C-0654/2021, a:</p>
    <p class="parrafo"> Confederación Hidrográfica del Tajo</p>
    <p class="parrafo"> Comisaría de Aguas</p>
    <p class="parrafo"> Área de Gestión del Dominio Público Hidráulico</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 7 de octubre de 2025.- El Técnico Superior, Ricardo Abadía Flores.</p>
  </texto>
</documento>
