<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251015071553">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2025-37260</identificador>
    <departamento codigo="9575">Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico</departamento>
    <titulo>Anuncio de la Confederación Hidrográfica del Duero, O.A., de resolución del expediente de concesión de un aprovechamiento de aguas superficiales, de referencia C-0294/2025 ((INTEGRA-AYE) BU), con destino a abastecimiento en los términos municipales de Coruña del Conde y Huerta de Rey (Burgos).</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251015</fecha_publicacion>
    <diario_numero>248</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <numero_anuncio>A250046661</numero_anuncio>
    <pagina_inicial>59184</pagina_inicial>
    <pagina_final>59184</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/15/pdfs/BOE-B-2025-37260.pdf</url_pdf>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo=""/>
    <tipo codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <ambito_geografico/>
    <materias/>
    <materias_cpv/>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Examinado el expediente incoado a instancia del Ayuntamiento de Coruña del Conde (P0911500G) solicitando concesión de un aprovechamiento de aguas superficiales, en los términos municipales de Coruña del Conde y Huerta de Rey (Burgos), por un volumen máximo anual de 15.718 m3, un caudal máximo instantáneo de 2,090 l/s, y un caudal medio equivalente de 0,926 l/s, con destino a abastecimiento, la Presidenta de la Confederación Hidrográfica del Duero, en virtud de la competencia otorgada por el Texto Refundido de la Ley de Aguas, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/2001, de 20 de julio, y de acuerdo con el vigente Reglamento del Dominio Público Hidráulico, ha resuelto, con fecha 7 de octubre de 2025, lo siguiente:</p>
    <p class="parrafo">Otorgar la concesión de aguas superficiales, de acuerdo con las características y condiciones que figuran en la resolución del expediente referenciado, y cuyas características del derecho son:</p>
    <p class="parrafo">Titular: Ayuntamiento de Coruña del Conde (P0911500G)</p>
    <p class="parrafo">Tipo de uso: Abastecimiento del municipio de Coruña del Conde (100 habitantes residentes, llegando a 400 habitantes de manera estacional, con una población punta de 903 habitantes durante 30 días al año).</p>
    <p class="parrafo">Uso consuntivo: Sí</p>
    <p class="parrafo">Volumen máximo anual (m3): 15.718</p>
    <p class="parrafo">Caudal máximo instantáneo (l/s): 2,090</p>
    <p class="parrafo">Caudal medio equivalente (l/s): 0,926</p>
    <p class="parrafo">Procedencia de las aguas: Masa de agua superficial 30400328 - Río Arandilla1</p>
    <p class="parrafo">Plazo por el que se otorga: 40 años desde el día siguiente al de la notificación de la Resolución de Concesión Administrativa.</p>
    <p class="parrafo">Título que ampara el derecho: La presente Resolución de Concesión Administrativa.</p>
    <p class="parrafo">El contenido íntegro de la resolución de concesión puede conocerse accediendo al correspondiente expediente concesional que se encuentra archivado en las oficinas de esta Confederación Hidrográfica, o a través de la página Web www.chduero.es (Inicio\Servicio al Ciudadano\Información al público\Resoluciones de Concesión).</p>
    <p class="parrafo_2">Valladolid, 9 de octubre de 2025.- El Jefe de Servicio de Aguas Subterráneas, José Ignacio Santillán Ibáñez.</p>
  </texto>
</documento>
