<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251015071553">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2025-37277</identificador>
    <departamento codigo="9575">Ministerio para la Transición Ecológica y el Reto Demográfico</departamento>
    <titulo>Anuncio de la Confederación Hidrográfica del Duero, O.A., de información pública de autorización de vertido en aguas residuales, en el término municipal de Villamayor de Campos (Zamora), referencia del expediente V-0204/2022 (Referencia del Servicio: 0323. -ZA).</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251015</fecha_publicacion>
    <diario_numero>248</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <numero_anuncio>A250046787</numero_anuncio>
    <pagina_inicial>59205</pagina_inicial>
    <pagina_final>59206</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/15/pdfs/BOE-B-2025-37277.pdf</url_pdf>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo=""/>
    <tipo codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <ambito_geografico/>
    <materias/>
    <materias_cpv/>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">El Ayuntamiento de Villamayor de Campos solicita de la Confederación Hidrográfica del Duero, O.A., autorización de vertido de aguas residuales al río Valderaduey procedentes del núcleo urbano de Villamayor de Campos en el término municipal de Villamayor de Campos (Zamora), referencia del expediente V-0204/2022 (Referencia del Servicio: 0323. -ZA).</p>
    <p class="parrafo">Según la documentación presentada, las aguas residuales domésticas serán tratadas antes de su vertido al río Valderaduey en las instalaciones de depuración proyectadas que se relacionan a continuación:</p>
    <p class="parrafo">Línea de agua:</p>
    <p class="parrafo">Pozo de gruesos con alivio lateral, reja de gruesos de 30 mm y cestón de recogida de sólidos, pozo de bombeo de aguas brutas (2+1), rototamiz de 3 mm de paso, aliviadero de exceso de caudal, caudalímetro electromagnético, tanque Imhoff de 236 m3 de capacidad, aliviadero previo a tratamiento biológico, humedales artificiales de flujo superficial: dos balsas con tamiz de plantas helófitas en flotación de dimensiones 10,9 x 32,7 x 1,5 m y 6,5 x 19,5 x 0,5 m, fuente de presentación y medidor de caudal ultrasónico con canal Parshall.</p>
    <p class="parrafo">Línea de fangos:</p>
    <p class="parrafo">No existe línea de fangos. Los fangos digeridos se extraerán mediante aspiración del tanque Imhoff y se gestionarán mediante gestor autorizado.</p>
    <p class="parrafo">Lo que se hace público, en cumplimiento de lo dispuesto en el artículo 248 del Reglamento del Dominio Público Hidráulico, aprobado por Real Decreto 849/1986, de 11 de abril, y sus modificaciones posteriores, a fin de que, en el plazo de UN MES contado a partir del día siguiente al de la publicación de este anuncio en el Boletín Oficial del Estado y en el portal de internet de este Organismo de cuenca, quienes se consideren afectados por esta solicitud, puedan presentar las oportunas alegaciones ante la Confederación Hidrográfica del Duero. Las alegaciones podrán ser presentadas electrónicamente a través del Registro Electrónico General (REG) de la AGE (https://reg.redsara.es/) o, en el caso de personas físicas, presencialmente en el Registro de esta Confederación Hidrográfica o de cualquier otro órgano administrativo y demás lugares previstos en el artículo 16 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas.</p>
    <p class="parrafo">La documentación técnica del expediente podrá ser consultada en el portal web de este Organismo de cuenca (https://www.chduero.es/, apartado Expedientes en trámite de información pública/Autorizaciones y Concesiones), o directamente a través del siguiente enlace:</p>
    <p class="parrafo">https://infoexpedientes.chduero.es/infopublicachd/ipCriterios.aspx.</p>
    <p class="parrafo">Asimismo, para aquellos documentos que no puedan publicarse en el portal de internet, los que tengan condición de interesados y deseen examinar el expediente de referencia indicado, así como sus documentos técnicos, deberán remitir antes de la finalización de dicho plazo, una petición expresa a la Confederación Hidrográfica del Duero, O.A., presentada a través del Registro Electrónico General (REG) de la AGE (https://reg.redsara.es/). En el caso de personas físicas, podrán optar por presentar la solicitud directamente en el Registro de esta Confederación Hidrográfica, así como en el Registro de cualquier otro órgano administrativo y demás lugares previstos en el artículo 16 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas. En el asunto se deberá indicar "Solicitud acceso a la documentación en fase de información pública" y la referencia del expediente en información pública a cuya documentación técnica se quiere acceder, en este caso V-0204/2022. En el cuerpo del texto deberá indicar su nombre y apellidos, DNI, dirección de notificación, correo electrónico y la forma preferente por la que quiera acceder a la documentación (presencial o en soporte electrónico). En caso de optarse por la vía presencial, el expediente podrá ser consultado previa cita en la oficina de la Confederación Hidrográfica del Duero en C/Muro, 5 de Valladolid. De optarse por el acceso en soporte electrónico, a la dirección de correo electrónico indicada le llegará un aviso informándole de la puesta a disposición de la documentación en soporte electrónico en su carpeta ciudadano, a la que podrá acceder previa identificación para su consulta.</p>
    <p class="parrafo_2">Valladolid, 10 de octubre de 2025.- El Jefe de Área de Calidad de las Aguas, Pablo Seisdedos Fidalgo.</p>
  </texto>
</documento>
