<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251015071553">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-B-2025-37291</identificador>
    <departamento codigo="9536">Otros Entes</departamento>
    <titulo>Anuncio de la Colectividad de Regantes número 14 de los Canales de Urgell sobre convocatoria de Junta.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251015</fecha_publicacion>
    <diario_numero>248</diario_numero>
    <seccion>5</seccion>
    <subseccion>B</subseccion>
    <numero_anuncio>A250046662</numero_anuncio>
    <pagina_inicial>59224</pagina_inicial>
    <pagina_final>59224</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/15/pdfs/BOE-B-2025-37291.pdf</url_pdf>
    <letra_imagen>B</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <modalidad codigo=""/>
    <tipo codigo=""/>
    <procedimiento codigo=""/>
    <ambito_geografico/>
    <materias/>
    <materias_cpv/>
    <observaciones/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">Se convoca a todos los partícipes de la colectividad a la respectiva junta general ordinaria que se celebrará en la sala de actos de la biblioteca de Torregrossa el próximo día 13 de noviembre a las 19:30 horas en primera convocatoria y media hora después en segunda, si no asisten la mayoría absoluta de votos de la colectividad para hacerlo en primera, de acuerdo con el siguiente</p>
    <p class="centro_redonda">Orden del día</p>
    <p class="parrafo">Primero.- Nombramiento de interventores para la firma del acta de esta sesión.</p>
    <p class="parrafo">Segundo.- Lectura y aprobación del borrador del acta de la Junta General anterior.</p>
    <p class="parrafo">Tercero.- Examen y aprobación, en su caso, del borrador de la Memoria semestral.</p>
    <p class="parrafo">Cuarto.- Examen y aprobación, en su caso, de los Presupuestos Generales Ordinarios de Ingresos y Gastos del año 2026 de cada una de las demarcaciones, y determinación de los plazos para el pago de derramas.</p>
    <p class="parrafo">Quinto.- Propuesta y aprobación, si procede, del cambio de señalamiento de riego de las fincas S93 F339A de la colectividad número 14 a la colectividad número 13.</p>
    <p class="parrafo">Sexto.- Propuesta y aprobación, si procede, del cambio de señalamiento de las fincas S92 F148, F146, F146-1 y F147 de la colectividad número 14 a la colectividad número 16.</p>
    <p class="parrafo">Séptimo.- Propuesta y aprobación, si procede, de una derrama por obras en la demarcación de Juneda.</p>
    <p class="parrafo">Octavo.- Informe del presidente.</p>
    <p class="parrafo">Noveno.- Propuesta y aprobación de las bases de la votación de la asamblea extraordinaria en la que se votará la propuesta de modernización de los Canales de Urgell que presenta la Comunidad General.</p>
    <p class="parrafo">Décimo.- Nombramiento de dos interventores titulares y dos interventores suplentes para la votación de la propuesta de modernización de los Canales de Urgell que se hará en asamblea extraordinaria.</p>
    <p class="parrafo">Undécimo.- Nombramiento de secretarias accidentales para la asamblea general extraordinaria en la que se pondrá en votación la propuesta de modernización de los Canales de Urgell.</p>
    <p class="parrafo">Duodécimo.- Turno abierto de palabra.</p>
    <p class="parrafo"/>
    <p class="parrafo_2">Torregrossa, 10 de octubre de 2025.- Presidente, Miquel Capell Vigatà.</p>
  </texto>
</documento>
