<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251015071553">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2025-20667</identificador>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <departamento codigo="9585">Ministerio de la Presidencia, Justicia y Relaciones con las Cortes</departamento>
    <rango codigo="1370">Resolución</rango>
    <fecha_disposicion>20251003</fecha_disposicion>
    <numero_oficial/>
    <titulo>Resolución de 3 de octubre de 2025, de la Dirección General de Seguridad Jurídica y Fe Pública, por la que se publican las extinciones de fundaciones inscritas en el Registro de Fundaciones.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20251015</fecha_publicacion>
    <diario_numero>248</diario_numero>
    <seccion>3</seccion>
    <subseccion/>
    <pagina_inicial>134826</pagina_inicial>
    <pagina_final>134826</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2025/10/15/pdfs/BOE-A-2025-20667.pdf</url_pdf>
    <url_epub/>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
    <estatus_legislativo/>
    <fecha_vigencia/>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <fecha_derogacion/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <fecha_anulacion/>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estado_consolidacion codigo="0"/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
  </metadatos>
  <analisis>
    <materias/>
    <notas/>
    <referencias>
      <anteriores/>
      <posteriores/>
    </referencias>
    <alertas/>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">La Dirección General de Seguridad Jurídica y Fe Pública, conforme a lo dispuesto en el artículo 30 del Real Decreto 1611/2007, de 7 de diciembre, por el que se aprueba el Reglamento del Registro de fundaciones de competencia estatal, resuelve:</p>
    <p class="parrafo_2">Publicar conjuntamente las siguientes resoluciones de extinción de fundaciones inscritas en el Registro de Fundaciones de competencia estatal:</p>
    <p class="parrafo_2">– Resolución de 3 de enero de 2023 de la Dirección General de Seguridad Jurídica y Fe Pública, por la que se inscribe en el Registro de Fundaciones la extinción de la Fundación Valores.</p>
    <p class="parrafo">– Resolución de 28 de marzo de 2025 de la Dirección General de Seguridad Jurídica y Fe Pública, por la que se inscribe en el Registro de Fundaciones la extinción de la Fundación Elliott Erwitt Habana Club 7 FELLOWSHIP.</p>
    <p class="parrafo">– Resolución de 12 de mayo de 2025 de la Dirección General de Seguridad Jurídica y Fe Pública, por la que se inscribe en el Registro de Fundaciones la extinción de la Fundación Carlos Javier Álvarez Fernández.</p>
    <p class="parrafo">– Resolución de 12 de mayo de 2025 de la Dirección General de Seguridad Jurídica y Fe Pública, por la que se inscribe en el Registro de Fundaciones la extinción de la Fundación Xavier.</p>
    <p class="parrafo">– Resolución de 12 de mayo de 2025 de la Dirección General de Seguridad Jurídica y Fe Pública, por la que se inscribe en el Registro de Fundaciones la extinción de la Fundación Solidaridad Viatoriana.</p>
    <p class="parrafo">– Resolución de 17 de junio de 2025 de la Dirección General de Seguridad Jurídica y Fe Pública, por la que se inscribe en el Registro de Fundaciones la extinción de la Fundación la Casa que Ahorra.</p>
    <p class="parrafo">– Resolución de 17 de junio de 2025 de la Dirección General de Seguridad Jurídica y Fe Pública, por la que se inscribe en el Registro de Fundaciones la extinción de la Fundación Laboral Centro Forestal Sueco, Sucursal en España.</p>
    <p class="parrafo">– Resolución de 11 de septiembre de 2025 de la Dirección General de Seguridad Jurídica y Fe Pública, por la que se inscribe en el Registro de Fundaciones la extinción de la Fundación CEMEX España.</p>
    <p class="parrafo">– Resolución de 16 de septiembre de 2025 de la Dirección General de Seguridad Jurídica y Fe Pública, por la que se inscribe en el Registro de Fundaciones la extinción de la Fundación CRÉATE.</p>
    <p class="parrafo_2">Madrid, 3 de octubre de 2025.–La Directora General de Seguridad Jurídica y Fe Pública, María Ester Pérez Jerez.</p>
  </texto>
</documento>
